{"AIF":{"nodes":[{"nodeID":"2_171264645007115537","text":"este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto de acortar el tiempo de luz por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"3_171264645007115537","text":"-como muy bien acaba de reconocer el Parlament balear- puede tener un efecto negativo en la actividad tur\u00edstica y de ocio.","type":"I"},{"nodeID":"5_171264645007115537","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"6_171264645007115537","text":"no podemos evitar referirnos a los horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares que predominan en Espa\u00f1a y que tanta sorpresa causan en nuestros visitantes.","type":"I"},{"nodeID":"7_171264645007115537","text":"La adopci\u00f3n de horarios m\u00e1s racionales podr\u00eda favorecerse paulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de la pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un horario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y de la noche.","type":"I"},{"nodeID":"8_171264645007115537","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"10_171264645007115537","text":"Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad econ\u00f3mica, y esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el turismo tiene una incidencia capital.","type":"I"},{"nodeID":"11_171264645007115537","text":"La otra ventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz durante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la de mayor actividad tur\u00edstica.","type":"I"},{"nodeID":"12_171264645007115537","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"13_171264645007115537","text":"los des\u00f3rdenes del sue\u00f1o en numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano,","type":"I"},{"nodeID":"14_171264645007115537","text":"Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las compras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades culturales.","type":"I"},{"nodeID":"15_171264645007115537","text":"los estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se encuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la Comisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto. ","type":"I"},{"nodeID":"16_171264645007115537","text":"Hay estudios que muestran que este cambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono.","type":"I"},{"nodeID":"17_171264645007115537","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"18_171264645007115537","text":"A mi juicio, \u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de nuestros horarios y es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para adoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa.","type":"I"},{"nodeID":"19_171264645007115537","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"20_171264645007115537","text":"la oportunidad para que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio es un punto clave para conservar e incrementar las facetas positivas de nuestra calidad de vida.","type":"I"},{"nodeID":"21_171264645007115537","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"22_171264645007115537","text":"la evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado y las modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes, requieren que tales estudios se actualicen continuamente.","type":"I"},{"nodeID":"23_171264645007115537","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"24_171264645007115537","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"25_171264645007115537","text":"No cabe ninguna duda de que el incremento de las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"26_171264645007115537","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"27_171264645007115537","text":"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde","type":"I"},{"nodeID":"28_171264645007115537","text":"Default Rephrase","type":"MA"}],"edges":[{"edgeID":1,"fromID":"2_171264645007115537","toID":"5_171264645007115537"},{"edgeID":2,"fromID":"5_171264645007115537","toID":"3_171264645007115537"},{"edgeID":3,"fromID":"6_171264645007115537","toID":"8_171264645007115537"},{"edgeID":4,"fromID":"8_171264645007115537","toID":"7_171264645007115537"},{"edgeID":5,"fromID":"11_171264645007115537","toID":"12_171264645007115537"},{"edgeID":6,"fromID":"12_171264645007115537","toID":"10_171264645007115537"},{"edgeID":7,"fromID":"16_171264645007115537","toID":"17_171264645007115537"},{"edgeID":8,"fromID":"17_171264645007115537","toID":"15_171264645007115537"},{"edgeID":9,"fromID":"18_171264645007115537","toID":"19_171264645007115537"},{"edgeID":10,"fromID":"19_171264645007115537","toID":"6_171264645007115537"},{"edgeID":11,"fromID":"20_171264645007115537","toID":"21_171264645007115537"},{"edgeID":12,"fromID":"21_171264645007115537","toID":"11_171264645007115537"},{"edgeID":13,"fromID":"15_171264645007115537","toID":"23_171264645007115537"},{"edgeID":14,"fromID":"23_171264645007115537","toID":"22_171264645007115537"},{"edgeID":15,"fromID":"16_171264645007115537","toID":"24_171264645007115537"},{"edgeID":16,"fromID":"24_171264645007115537","toID":"3_171264645007115537"},{"edgeID":17,"fromID":"16_171264645007115537","toID":"26_171264645007115537"},{"edgeID":18,"fromID":"26_171264645007115537","toID":"25_171264645007115537"},{"edgeID":19,"fromID":"27_171264645007115537","toID":"28_171264645007115537"},{"edgeID":20,"fromID":"28_171264645007115537","toID":"14_171264645007115537"}],"schemefulfillments":[{"nodeID":"5_171264645007115537","schemeID":"72"},{"nodeID":"8_171264645007115537","schemeID":"72"},{"nodeID":"12_171264645007115537","schemeID":"144"},{"nodeID":"17_171264645007115537","schemeID":"71"},{"nodeID":"19_171264645007115537","schemeID":"144"},{"nodeID":"21_171264645007115537","schemeID":"72"},{"nodeID":"23_171264645007115537","schemeID":"71"},{"nodeID":"24_171264645007115537","schemeID":"71"},{"nodeID":"26_171264645007115537","schemeID":"71"},{"nodeID":"28_171264645007115537","schemeID":"144"}],"participants":[{"participantID":1,"firstname":"Participant","surname":"Rachel"},{"participantID":2,"firstname":"Participant","surname":"Carolyn"},{"participantID":3,"firstname":"Participant","surname":"Mo"},{"participantID":4,"firstname":"Participant","surname":"Zoe"},{"participantID":5,"firstname":"Participant","surname":"Claire"},{"participantID":6,"firstname":"Participant","surname":"Lee"},{"participantID":7,"firstname":"Participant","surname":"Sally"},{"participantID":8,"firstname":"Participant","surname":"Kalbir"},{"participantID":9,"firstname":"Participant","surname":"Alice"},{"participantID":10,"firstname":"Anne","surname":"Robinson"},{"participantID":11,"firstname":"Diane","surname":"Munday"},{"participantID":12,"firstname":"Neena","surname":"Modi"},{"participantID":13,"firstname":"David","surname":"Steel"},{"participantID":14,"firstname":"Neil","surname":"Lyndon"}],"locutions":[],"descriptorfulfillments":[],"cqdescriptorfulfillments":[]},"text":"La solicitud del&nbsp;Parlament balear&nbsp;para permanecer en el&nbsp;horario de verano&nbsp;-que ha cambiado al de invierno esta madrugada- nos trae nuevamente a la mesa la pol\u00e9mica sobre la conveniencia de estos&nbsp;cambios de hora&nbsp;y,\n en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, sobre las ventajas y desventajas de los \nhorarios por los que se rige la actividad en Espa\u00f1a. Pero cuando \ndiscutimos de la posible conveniencia de cambiar los horarios, conviene \nrecalcar que nos estamos refiriendo realmente a tres debates que, aunque\n relacionados entre s\u00ed, tratan de tres asuntos diferentes. En primer \nlugar tenemos el debate sobre el&nbsp;huso horario oficial hoy vigente, en un segundo lugar est\u00e1n los&nbsp;cambios de hora relativos al horario de verano&nbsp;y, en tercer lugar, debemos referirnos a esos horarios de car\u00e1cter no oficial, esos&nbsp;usos y costumbres por los que se acaba rigiendo la actividad familiar, social y laboral del pa\u00eds.\n\nPrimero. En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo se \nevoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en \n1940 para regresar al horario de&nbsp;Greenwich&nbsp;en invierno y\n armonizar as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino\n Unido. Naturalmente Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso \nhorario de referencia. En caso de adoptar el de Greenwich en la \nPen\u00ednsula y Baleares, Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario\n que tiene hoy -que va una hora adelantado respecto de su huso- de tal \nmodo que compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a, lo que \nrevertir\u00eda en una mejor euritmia. <span id=\"node16_171264645007115537\" class=\"highlighted\">Hay estudios que muestran que este \ncambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un&nbsp;ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono.</span>\n As\u00ed que, a primera vista, uno podr\u00eda pensar que podr\u00eda ser una medida \ndeseable para Espa\u00f1a. Sin embargo, hay otras consideraciones a tener en \ncuenta. Sobre todo, <span id=\"node2_171264645007115537\" class=\"highlighted\">este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto \nde acortar el tiempo de luz por las tardes</span>, lo que <span id=\"node3_171264645007115537\" class=\"highlighted\">-como muy bien acaba \nde reconocer el Parlament balear- puede tener un efecto negativo en la \nactividad tur\u00edstica y de ocio.</span>\n\nSegundo.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 hacer con el horario de verano?&nbsp;Ante \ntodo conviene recordar que \u00e9ste se viene aplicando siguiendo las \ndirectivas de la Comisi\u00f3n Europea encaminadas a armonizar los horarios \nen Europa, la \u00faltima de las cuales data del a\u00f1o 2011. Pero imaginemos \nque Espa\u00f1a decidiese no seguir tales directrices (para lo que tendr\u00eda \nque modificar el Real Decreto 236/2002) y examinemos una vez m\u00e1s los \npros y los contras del horario de verano. Entre los argumentos \nfavorables a este horario siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico. Sin \nembargo, <span id=\"node15_171264645007115537\" class=\"highlighted\">los estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se \nencuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la \nComisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto. </span>\nNo obstante, <span id=\"node22_171264645007115537\" class=\"highlighted\">la&nbsp;evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la&nbsp;importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado&nbsp;y las&nbsp;modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes,\n requieren que tales estudios se actualicen continuamente.</span> <span id=\"node11_171264645007115537\" class=\"highlighted\">La otra \nventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz \ndurante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la \nde mayor actividad tur\u00edstica.</span> <span id=\"node25_171264645007115537\" class=\"highlighted\">No cabe ninguna duda de que el incremento \nde las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro\n energ\u00e9tico</span> a fin de justificar el mantenimiento de la hora de verano, \nen particular para Espa\u00f1a.\n\nEntre los argumentos contrarios a la hora de verano suelen esgrimirse <span id=\"node13_171264645007115537\" class=\"highlighted\">los&nbsp;des\u00f3rdenes del sue\u00f1o&nbsp;en\n numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano,</span> \nla necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos \nrelojes y sistemas inform\u00e1ticos y, finalmente, la falta de armonizaci\u00f3n \nen los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio que tambi\u00e9n son\n muy numerosos. Pero, una vez puestos en la balanza los pros y los \ncontras, la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye \nsin ambig\u00fcedades que \"<span id=\"node27_171264645007115537\" class=\"highlighted\">la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica\n de actividades de ocio por la tarde</span> y de permitir un peque\u00f1o ahorro de \nenerg\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una\n preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE\".\n\nTercero. Finalmente, <span id=\"node6_171264645007115537\" class=\"highlighted\">no podemos evitar referirnos a los&nbsp;horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares&nbsp;que\n predominan en Espa\u00f1a y que tanta sorpresa causan en nuestros \nvisitantes.</span> <span id=\"node18_171264645007115537\" class=\"highlighted\">A mi juicio, \u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de\n nuestros horarios y es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para \nadoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa.</span> <span id=\"node7_171264645007115537\" class=\"highlighted\">La \nadopci\u00f3n de&nbsp;horarios m\u00e1s racionales&nbsp;podr\u00eda favorecerse \npaulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de \nla pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un \nhorario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y\n de la noche.</span>\n\nEn resumidas cuentas, en mi opini\u00f3n, ni el cambio del huso horario al\n de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes \npara Espa\u00f1a. El argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados\n de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del&nbsp;alargamiento del tiempo de ocio por las tardes.\n <span id=\"node14_171264645007115537\" class=\"highlighted\">Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las \ncompras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades \nculturales.</span> <span id=\"node10_171264645007115537\" class=\"highlighted\">Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad \necon\u00f3mica, y esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el\n turismo tiene una incidencia capital.</span> Simult\u00e1neamente, <span id=\"node20_171264645007115537\" class=\"highlighted\">la oportunidad \npara que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio es un \npunto clave para conservar e incrementar las facetas positivas de \nnuestra calidad de vida.</span>\n\nEs en este contexto en el que cabe interpretar la declaraci\u00f3n \ninstitucional del Parlament balear. Al ser nuestra comunidad m\u00e1s \noriental, en Baleares es donde este adelanto horario (tan beneficioso \npara el turismo) es menos acusado, por lo que a primera vista su \ndeclaraci\u00f3n puede parecer justificada. Sin embargo, mantener en el \narchipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que \ntuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un \nhorario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas \nFrancia, Italia y Alemania, lo que&nbsp;representar\u00eda una falta de armon\u00eda, cuando menos, pintoresca.\n En t\u00e9rminos m\u00e1s generales creo que debemos felicitarnos de que, gracias\n al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y \nmedidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias \nexclusivas del Estado central (y ojal\u00e1 que as\u00ed se mantenga en el futuro)\n pues, en otro caso, es f\u00e1cil imaginar que a estas alturas ya imperar\u00edan\n en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes.","OVA":{"firstname":"Laya","surname":"TH","url":"","nodes":[{"nodeID":"2_171264645007115537","visible":true,"x":276,"y":22,"timestamp":""},{"nodeID":"3_171264645007115537","visible":true,"x":723,"y":23,"timestamp":""},{"nodeID":"5_171264645007115537","visible":true,"x":504,"y":38,"timestamp":""},{"nodeID":"6_171264645007115537","visible":true,"x":452,"y":113,"timestamp":""},{"nodeID":"7_171264645007115537","visible":true,"x":719,"y":218,"timestamp":""},{"nodeID":"8_171264645007115537","visible":true,"x":472,"y":279,"timestamp":""},{"nodeID":"10_171264645007115537","visible":true,"x":659,"y":420,"timestamp":""},{"nodeID":"11_171264645007115537","visible":true,"x":158,"y":446,"timestamp":""},{"nodeID":"12_171264645007115537","visible":true,"x":430,"y":448,"timestamp":""},{"nodeID":"13_171264645007115537","visible":true,"x":970,"y":423,"timestamp":""},{"nodeID":"14_171264645007115537","visible":true,"x":160,"y":562,"timestamp":""},{"nodeID":"15_171264645007115537","visible":true,"x":938,"y":27,"timestamp":""},{"nodeID":"16_171264645007115537","visible":true,"x":939,"y":265,"timestamp":""},{"nodeID":"17_171264645007115537","visible":true,"x":938,"y":189,"timestamp":""},{"nodeID":"18_171264645007115537","visible":true,"x":154,"y":110,"timestamp":""},{"nodeID":"19_171264645007115537","visible":true,"x":236,"y":238,"timestamp":""},{"nodeID":"20_171264645007115537","visible":true,"x":347,"y":332,"timestamp":""},{"nodeID":"21_171264645007115537","visible":true,"x":147,"y":345,"timestamp":""},{"nodeID":"22_171264645007115537","visible":true,"x":1330,"y":25,"timestamp":""},{"nodeID":"23_171264645007115537","visible":true,"x":1159,"y":68,"timestamp":""},{"nodeID":"24_171264645007115537","visible":true,"x":723,"y":152,"timestamp":""},{"nodeID":"25_171264645007115537","visible":true,"x":1319,"y":149,"timestamp":""},{"nodeID":"26_171264645007115537","visible":true,"x":1106,"y":170,"timestamp":""},{"nodeID":"27_171264645007115537","visible":true,"x":554,"y":555,"timestamp":""},{"nodeID":"28_171264645007115537","visible":true,"x":379,"y":565,"timestamp":""}],"edges":[{"fromID":"2_171264645007115537","toID":"5_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"5_171264645007115537","toID":"3_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"6_171264645007115537","toID":"8_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"8_171264645007115537","toID":"7_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"11_171264645007115537","toID":"12_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"12_171264645007115537","toID":"10_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"16_171264645007115537","toID":"17_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"17_171264645007115537","toID":"15_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"18_171264645007115537","toID":"19_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"19_171264645007115537","toID":"6_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"20_171264645007115537","toID":"21_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"21_171264645007115537","toID":"11_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"15_171264645007115537","toID":"23_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"23_171264645007115537","toID":"22_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"16_171264645007115537","toID":"24_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"24_171264645007115537","toID":"3_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"16_171264645007115537","toID":"26_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"26_171264645007115537","toID":"25_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"27_171264645007115537","toID":"28_171264645007115537","visible":true},{"fromID":"28_171264645007115537","toID":"14_171264645007115537","visible":true}]}}