{"AIF":{"nodes":[{"nodeID":"29_171172729828822532","text":"La solicitud del\u00a0Parlament balear\u00a0para permanecer en el\u00a0horario de verano\u00a0-que ha cambiado al de invierno esta madrugada- nos trae nuevamente a la mesa la pol\u00e9mica sobre la conveniencia de estos\u00a0cambios de hora","type":"I"},{"nodeID":"30_171172729828822532","text":"Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso horario de referencia","type":"I"},{"nodeID":"31_171172729828822532","text":"En caso de adoptar el de Greenwich en la Pen\u00ednsula y Baleares, Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario que tiene hoy -que va una hora adelantado respecto de su huso- de tal modo que compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a, lo que revertir\u00eda en una mejor euritmia","type":"I"},{"nodeID":"32_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"33_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"34_171172729828822532","text":"Hay estudios que muestran que este cambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un\u00a0ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono","type":"I"},{"nodeID":"35_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"36_171172729828822532","text":"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de energ\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE","type":"I"},{"nodeID":"37_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"38_171172729828822532","text":" este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto de acortar el tiempo de luz por las tardes, lo que -como muy bien acaba de reconocer el Parlament balear- puede tener un efecto negativo en la actividad tur\u00edstica y de ocio","type":"I"},{"nodeID":"39_171172729828822532","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"40_171172729828822532","text":"mantener en el archipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que tuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un horario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas Francia, Italia y Alemania, lo que\u00a0representar\u00eda una falta de armon\u00eda","type":"I"},{"nodeID":"41_171172729828822532","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"43_171172729828822532","text":"Primero. En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo se evoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en 1940 para regresar al horario de\u00a0Greenwich\u00a0en invierno","type":"I"},{"nodeID":"44_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"46_171172729828822532","text":"Tercero. Finalmente, no podemos evitar referirnos a los\u00a0horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares\u00a0que predominan en Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"47_171172729828822532","text":"ntre los argumentos contrarios a la hora de verano suelen esgrimirse los\u00a0des\u00f3rdenes del sue\u00f1o\u00a0en numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano","type":"I"},{"nodeID":"48_171172729828822532","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"49_171172729828822532","text":"A mi juicio, \u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de nuestros horarios y es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para adoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa","type":"I"},{"nodeID":"50_171172729828822532","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"51_171172729828822532","text":"El argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del\u00a0alargamiento del tiempo de ocio por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"52_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"53_171172729828822532","text":"La adopci\u00f3n de\u00a0horarios m\u00e1s racionales\u00a0podr\u00eda favorecerse paulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de la pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un horario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y de la noche","type":"I"},{"nodeID":"54_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"55_171172729828822532","text":"en este contexto en el que cabe interpretar la declaraci\u00f3n institucional del Parlament balear","type":"I"},{"nodeID":"56_171172729828822532","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"57_171172729828822532","text":"Entre los argumentos favorables a este horario siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"58_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"59_171172729828822532","text":"os estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se encuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la Comisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto","type":"I"},{"nodeID":"60_171172729828822532","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"61_171172729828822532","text":"la\u00a0evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la\u00a0importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado\u00a0y las\u00a0modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes, requieren que tales estudios se actualicen continuamente","type":"I"},{"nodeID":"62_171172729828822532","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"63_171172729828822532","text":"el alargamiento de las horas de luz durante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la de mayor actividad tur\u00edstica","type":"I"},{"nodeID":"64_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"65_171172729828822532","text":"la necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos relojes y sistemas inform\u00e1ticos ","type":"I"},{"nodeID":"66_171172729828822532","text":"Default Inference","type":"RA"}],"edges":[{"edgeID":1,"fromID":"30_171172729828822532","toID":"32_171172729828822532"},{"edgeID":2,"fromID":"32_171172729828822532","toID":"31_171172729828822532"},{"edgeID":3,"fromID":"31_171172729828822532","toID":"33_171172729828822532"},{"edgeID":4,"fromID":"33_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532"},{"edgeID":5,"fromID":"34_171172729828822532","toID":"35_171172729828822532"},{"edgeID":6,"fromID":"35_171172729828822532","toID":"31_171172729828822532"},{"edgeID":7,"fromID":"36_171172729828822532","toID":"37_171172729828822532"},{"edgeID":8,"fromID":"37_171172729828822532","toID":"30_171172729828822532"},{"edgeID":9,"fromID":"38_171172729828822532","toID":"39_171172729828822532"},{"edgeID":10,"fromID":"39_171172729828822532","toID":"34_171172729828822532"},{"edgeID":11,"fromID":"40_171172729828822532","toID":"41_171172729828822532"},{"edgeID":12,"fromID":"41_171172729828822532","toID":"36_171172729828822532"},{"edgeID":13,"fromID":"43_171172729828822532","toID":"44_171172729828822532"},{"edgeID":14,"fromID":"44_171172729828822532","toID":"31_171172729828822532"},{"edgeID":15,"fromID":"47_171172729828822532","toID":"48_171172729828822532"},{"edgeID":16,"fromID":"48_171172729828822532","toID":"36_171172729828822532"},{"edgeID":17,"fromID":"49_171172729828822532","toID":"50_171172729828822532"},{"edgeID":18,"fromID":"50_171172729828822532","toID":"46_171172729828822532"},{"edgeID":19,"fromID":"51_171172729828822532","toID":"52_171172729828822532"},{"edgeID":20,"fromID":"52_171172729828822532","toID":"38_171172729828822532"},{"edgeID":21,"fromID":"53_171172729828822532","toID":"54_171172729828822532"},{"edgeID":22,"fromID":"54_171172729828822532","toID":"46_171172729828822532"},{"edgeID":23,"fromID":"55_171172729828822532","toID":"56_171172729828822532"},{"edgeID":24,"fromID":"56_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532"},{"edgeID":25,"fromID":"57_171172729828822532","toID":"58_171172729828822532"},{"edgeID":26,"fromID":"58_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532"},{"edgeID":27,"fromID":"59_171172729828822532","toID":"60_171172729828822532"},{"edgeID":28,"fromID":"60_171172729828822532","toID":"57_171172729828822532"},{"edgeID":29,"fromID":"61_171172729828822532","toID":"62_171172729828822532"},{"edgeID":30,"fromID":"62_171172729828822532","toID":"59_171172729828822532"},{"edgeID":31,"fromID":"63_171172729828822532","toID":"64_171172729828822532"},{"edgeID":32,"fromID":"64_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532"},{"edgeID":33,"fromID":"65_171172729828822532","toID":"66_171172729828822532"},{"edgeID":34,"fromID":"66_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532"}],"schemefulfillments":[{"nodeID":"32_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"33_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"35_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"37_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"39_171172729828822532","schemeID":"71"},{"nodeID":"41_171172729828822532","schemeID":"71"},{"nodeID":"44_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"48_171172729828822532","schemeID":"71"},{"nodeID":"50_171172729828822532","schemeID":"144"},{"nodeID":"52_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"54_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"56_171172729828822532","schemeID":"144"},{"nodeID":"58_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"60_171172729828822532","schemeID":"71"},{"nodeID":"62_171172729828822532","schemeID":"71"},{"nodeID":"64_171172729828822532","schemeID":"72"},{"nodeID":"66_171172729828822532","schemeID":"72"}],"participants":[{"participantID":1,"firstname":"Participant","surname":"Rachel"},{"participantID":2,"firstname":"Participant","surname":"Carolyn"},{"participantID":3,"firstname":"Participant","surname":"Mo"},{"participantID":4,"firstname":"Participant","surname":"Zoe"},{"participantID":5,"firstname":"Participant","surname":"Claire"},{"participantID":6,"firstname":"Participant","surname":"Lee"},{"participantID":7,"firstname":"Participant","surname":"Sally"},{"participantID":8,"firstname":"Participant","surname":"Kalbir"},{"participantID":9,"firstname":"Participant","surname":"Alice"},{"participantID":10,"firstname":"Anne","surname":"Robinson"},{"participantID":11,"firstname":"Diane","surname":"Munday"},{"participantID":12,"firstname":"Neena","surname":"Modi"},{"participantID":13,"firstname":"David","surname":"Steel"},{"participantID":14,"firstname":"Neil","surname":"Lyndon"}],"locutions":[],"descriptorfulfillments":[],"cqdescriptorfulfillments":[]},"text":"<span id=\"node29_171172729828822532\" class=\"highlighted\">La solicitud del&nbsp;Parlament balear&nbsp;para permanecer en el&nbsp;horario de verano&nbsp;-que ha cambiado al de invierno esta madrugada- nos trae nuevamente a la mesa la pol\u00e9mica sobre la conveniencia de estos&nbsp;cambios de hora</span>&nbsp;y, en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, sobre las ventajas y desventajas de los horarios por los que se rige la actividad en Espa\u00f1a. Pero cuando discutimos de la posible conveniencia de cambiar los horarios, conviene recalcar que nos estamos refiriendo realmente a tres debates que, aunque relacionados entre s\u00ed, tratan de tres asuntos diferentes. En primer lugar tenemos el debate sobre el&nbsp;huso horario oficial hoy vigente, en un segundo lugar est\u00e1n los&nbsp;cambios de hora relativos al horario de verano&nbsp;y, en tercer lugar, debemos referirnos a esos horarios de car\u00e1cter no oficial, esos&nbsp;usos y costumbres por los que se acaba rigiendo la actividad familiar, social y laboral del pa\u00eds.<span id=\"node43_171172729828822532\" class=\"highlighted\">Primero. En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo se evoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en 1940 para regresar al horario de&nbsp;Greenwich&nbsp;en invierno</span> y armonizar as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino Unido. Naturalmente <span id=\"node30_171172729828822532\" class=\"highlighted\">Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso horario de referencia</span>. <span id=\"node31_171172729828822532\" class=\"highlighted\">En caso de adoptar el de Greenwich en la Pen\u00ednsula y Baleares, Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario que tiene hoy -que va una hora adelantado respecto de su huso- de tal modo que compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a, lo que revertir\u00eda en una mejor euritmia</span>. <span id=\"node34_171172729828822532\" class=\"highlighted\">Hay estudios que muestran que este cambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un&nbsp;ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono</span>. As\u00ed que, a primera vista, uno podr\u00eda pensar que podr\u00eda ser una medida deseable para Espa\u00f1a. Sin embargo, hay otras consideraciones a tener en cuenta. Sobre todo,<span id=\"node38_171172729828822532\" class=\"highlighted\"> este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto de acortar el tiempo de luz por las tardes, lo que -como muy bien acaba de reconocer el Parlament balear- puede tener un efecto negativo en la actividad tur\u00edstica y de ocio</span>.Segundo.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 hacer con el horario de verano?&nbsp;Ante todo conviene recordar que \u00e9ste se viene aplicando siguiendo las directivas de la Comisi\u00f3n Europea encaminadas a armonizar los horarios en Europa, la \u00faltima de las cuales data del a\u00f1o 2011. Pero imaginemos que Espa\u00f1a decidiese no seguir tales directrices (para lo que tendr\u00eda que modificar el Real Decreto 236/2002) y examinemos una vez m\u00e1s los pros y los contras del horario de verano. <span id=\"node57_171172729828822532\" class=\"highlighted\">Entre los argumentos favorables a este horario siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico</span>. Sin embargo, l<span id=\"node59_171172729828822532\" class=\"highlighted\">os estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se encuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la Comisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto</span>. No obstante, <span id=\"node61_171172729828822532\" class=\"highlighted\">la&nbsp;evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la&nbsp;importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado&nbsp;y las&nbsp;modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes, requieren que tales estudios se actualicen continuamente</span>. La otra ventaja del horario de verano es <span id=\"node63_171172729828822532\" class=\"highlighted\">el alargamiento de las horas de luz durante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la de mayor actividad tur\u00edstica</span>. No cabe ninguna duda de que el incremento de las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro energ\u00e9tico a fin de justificar el mantenimiento de la hora de verano, en particular para Espa\u00f1a.E<span id=\"node47_171172729828822532\" class=\"highlighted\">ntre los argumentos contrarios a la hora de verano suelen esgrimirse los&nbsp;des\u00f3rdenes del sue\u00f1o&nbsp;en numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano</span>, <span id=\"node65_171172729828822532\" class=\"highlighted\">la necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos relojes y sistemas inform\u00e1ticos </span>y, finalmente, la falta de armonizaci\u00f3n en los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio que tambi\u00e9n son muy numerosos. Pero, una vez puestos en la balanza los pros y los contras, la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye sin ambig\u00fcedades que \"<span id=\"node36_171172729828822532\" class=\"highlighted\">la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de energ\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE</span>\".<span id=\"node46_171172729828822532\" class=\"highlighted\">Tercero. Finalmente, no podemos evitar referirnos a los&nbsp;horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares&nbsp;que predominan en Espa\u00f1a</span> y que tanta sorpresa causan en nuestros visitantes. <span id=\"node49_171172729828822532\" class=\"highlighted\">A mi juicio, \u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de nuestros horarios y es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para adoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa</span>. <span id=\"node53_171172729828822532\" class=\"highlighted\">La adopci\u00f3n de&nbsp;horarios m\u00e1s racionales&nbsp;podr\u00eda favorecerse paulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de la pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un horario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y de la noche</span>.En resumidas cuentas, en mi opini\u00f3n, ni el cambio del huso horario al de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes para Espa\u00f1a. <span id=\"node51_171172729828822532\" class=\"highlighted\">El argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del&nbsp;alargamiento del tiempo de ocio por las tardes</span>. Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las compras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades culturales. Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad econ\u00f3mica, y esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el turismo tiene una incidencia capital. Simult\u00e1neamente, la oportunidad para que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio es un punto clave para conservar e incrementar las facetas positivas de nuestra calidad de vida.Es <span id=\"node55_171172729828822532\" class=\"highlighted\">en este contexto en el que cabe interpretar la declaraci\u00f3n institucional del Parlament balear</span>. Al ser nuestra comunidad m\u00e1s oriental, en Baleares es donde este adelanto horario (tan beneficioso para el turismo) es menos acusado, por lo que a primera vista su declaraci\u00f3n puede parecer justificada. Sin embargo, <span id=\"node40_171172729828822532\" class=\"highlighted\">mantener en el archipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que tuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un horario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas Francia, Italia y Alemania, lo que&nbsp;representar\u00eda una falta de armon\u00eda</span>, cuando menos, pintoresca. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales creo que debemos felicitarnos de que, gracias al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y medidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias exclusivas del Estado central (y ojal\u00e1 que as\u00ed se mantenga en el futuro) pues, en otro caso, es f\u00e1cil imaginar que a estas alturas ya imperar\u00edan en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes.","OVA":{"firstname":"I\u00f1aki","surname":"Diez Lambies","url":"","nodes":[{"nodeID":"29_171172729828822532","visible":true,"x":98,"y":-155,"timestamp":""},{"nodeID":"30_171172729828822532","visible":true,"x":548,"y":273,"timestamp":""},{"nodeID":"31_171172729828822532","visible":true,"x":358,"y":22,"timestamp":""},{"nodeID":"32_171172729828822532","visible":true,"x":371,"y":225,"timestamp":""},{"nodeID":"33_171172729828822532","visible":true,"x":338,"y":-116,"timestamp":""},{"nodeID":"34_171172729828822532","visible":true,"x":101,"y":215,"timestamp":""},{"nodeID":"35_171172729828822532","visible":true,"x":125,"y":74,"timestamp":""},{"nodeID":"36_171172729828822532","visible":true,"x":152,"y":363,"timestamp":""},{"nodeID":"37_171172729828822532","visible":true,"x":288,"y":293,"timestamp":""},{"nodeID":"38_171172729828822532","visible":true,"x":10,"y":534,"timestamp":""},{"nodeID":"39_171172729828822532","visible":true,"x":-104,"y":243,"timestamp":""},{"nodeID":"40_171172729828822532","visible":true,"x":301,"y":620,"timestamp":""},{"nodeID":"41_171172729828822532","visible":true,"x":226,"y":551,"timestamp":""},{"nodeID":"43_171172729828822532","visible":true,"x":452,"y":427,"timestamp":""},{"nodeID":"44_171172729828822532","visible":true,"x":557,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"46_171172729828822532","visible":true,"x":295,"y":838,"timestamp":""},{"nodeID":"47_171172729828822532","visible":true,"x":16,"y":983,"timestamp":""},{"nodeID":"48_171172729828822532","visible":true,"x":109,"y":723,"timestamp":""},{"nodeID":"49_171172729828822532","visible":true,"x":548,"y":676,"timestamp":""},{"nodeID":"50_171172729828822532","visible":true,"x":421,"y":800,"timestamp":""},{"nodeID":"51_171172729828822532","visible":true,"x":314,"y":1030,"timestamp":""},{"nodeID":"52_171172729828822532","visible":true,"x":162,"y":828,"timestamp":""},{"nodeID":"53_171172729828822532","visible":true,"x":43,"y":1150,"timestamp":""},{"nodeID":"54_171172729828822532","visible":true,"x":169,"y":1047,"timestamp":""},{"nodeID":"55_171172729828822532","visible":true,"x":-107,"y":51,"timestamp":""},{"nodeID":"56_171172729828822532","visible":true,"x":-4,"y":-13,"timestamp":""},{"nodeID":"57_171172729828822532","visible":true,"x":562,"y":-112,"timestamp":""},{"nodeID":"58_171172729828822532","visible":true,"x":326,"y":-48,"timestamp":""},{"nodeID":"59_171172729828822532","visible":true,"x":623,"y":47,"timestamp":""},{"nodeID":"60_171172729828822532","visible":true,"x":592,"y":3,"timestamp":""},{"nodeID":"61_171172729828822532","visible":true,"x":638,"y":380,"timestamp":""},{"nodeID":"62_171172729828822532","visible":true,"x":630,"y":263,"timestamp":""},{"nodeID":"63_171172729828822532","visible":true,"x":501,"y":-175,"timestamp":""},{"nodeID":"64_171172729828822532","visible":true,"x":299,"y":-122,"timestamp":""},{"nodeID":"65_171172729828822532","visible":true,"x":170,"y":3,"timestamp":""},{"nodeID":"66_171172729828822532","visible":true,"x":134,"y":-33,"timestamp":""}],"edges":[{"fromID":"30_171172729828822532","toID":"32_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"32_171172729828822532","toID":"31_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"31_171172729828822532","toID":"33_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"33_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"34_171172729828822532","toID":"35_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"35_171172729828822532","toID":"31_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"36_171172729828822532","toID":"37_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"37_171172729828822532","toID":"30_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"38_171172729828822532","toID":"39_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"39_171172729828822532","toID":"34_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"40_171172729828822532","toID":"41_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"41_171172729828822532","toID":"36_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"43_171172729828822532","toID":"44_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"44_171172729828822532","toID":"31_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"47_171172729828822532","toID":"48_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"48_171172729828822532","toID":"36_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"49_171172729828822532","toID":"50_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"50_171172729828822532","toID":"46_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"51_171172729828822532","toID":"52_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"52_171172729828822532","toID":"38_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"53_171172729828822532","toID":"54_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"54_171172729828822532","toID":"46_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"55_171172729828822532","toID":"56_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"56_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"57_171172729828822532","toID":"58_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"58_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"59_171172729828822532","toID":"60_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"60_171172729828822532","toID":"57_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"61_171172729828822532","toID":"62_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"62_171172729828822532","toID":"59_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"63_171172729828822532","toID":"64_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"64_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"65_171172729828822532","toID":"66_171172729828822532","visible":true},{"fromID":"66_171172729828822532","toID":"29_171172729828822532","visible":true}]}}