{"AIF":{"nodes":[{"nodeID":"2_171205063753168829","text":" En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo se evoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en 1940","type":"I"},{"nodeID":"3_171205063753168829","text":" armonizar as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino Unido","type":"I"},{"nodeID":"5_171205063753168829","text":"Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario que tiene hoy ","type":"I"},{"nodeID":"7_171205063753168829","text":"compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"8_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"9_171205063753168829","text":"revertir\u00eda en una mejor euritmia","type":"I"},{"nodeID":"10_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"11_171205063753168829","text":"este cambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono","type":"I"},{"nodeID":"13_171205063753168829","text":"este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto de acortar el tiempo de luz por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"15_171205063753168829","text":"puede tener un efecto negativo en la actividad tur\u00edstica y de ocio","type":"I"},{"nodeID":"16_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"17_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"18_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"19_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"20_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"22_171205063753168829","text":"\u00e9ste se viene aplicando siguiendo las directivas de la Comisi\u00f3n Europea encaminadas a armonizar los horarios en Europa","type":"I"},{"nodeID":"23_171205063753168829","text":"siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"24_171205063753168829","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"26_171205063753168829","text":" los estudios existentes m\u00e1s fiables muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto","type":"I"},{"nodeID":"27_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"28_171205063753168829","text":"la evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado y las modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes, requieren que tales estudios se actualicen continuamente","type":"I"},{"nodeID":"29_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"32_171205063753168829","text":" La otra ventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz durante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o","type":"I"},{"nodeID":"33_171205063753168829","text":"justificar el mantenimiento de la hora de verano","type":"I"},{"nodeID":"34_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"35_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"36_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"37_171205063753168829","text":" des\u00f3rdenes del sue\u00f1o en numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano","type":"I"},{"nodeID":"38_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"39_171205063753168829","text":"necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos relojes y sistemas inform\u00e1ticos","type":"I"},{"nodeID":"40_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"41_171205063753168829","text":"falta de armonizaci\u00f3n en los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio","type":"I"},{"nodeID":"42_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"43_171205063753168829","text":" \"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de energ\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE\"","type":"I"},{"nodeID":"44_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"45_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"46_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"47_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"48_171205063753168829","text":" los horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares es el aspecto verdaderamente irracional de nuestros horarios","type":"I"},{"nodeID":"49_171205063753168829","text":"es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para adoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa","type":"I"},{"nodeID":"50_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"51_171205063753168829","text":"podr\u00eda favorecerse paulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de la pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un horario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y de la noche","type":"I"},{"nodeID":"52_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"53_171205063753168829","text":"en mi opini\u00f3n, ni el cambio del huso horario al de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"54_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"55_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"56_171205063753168829","text":"alargamiento del tiempo de ocio por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"57_171205063753168829","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"58_171205063753168829","text":"Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las compras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades culturales","type":"I"},{"nodeID":"60_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"61_171205063753168829","text":"Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad econ\u00f3mica","type":"I"},{"nodeID":"62_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"63_171205063753168829","text":"esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el turismo tiene una incidencia capital","type":"I"},{"nodeID":"64_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"65_171205063753168829","text":"la oportunidad para que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio es un punto clave para conservar e incrementar las facetas positivas de nuestra calidad de vida","type":"I"},{"nodeID":"66_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"67_171205063753168829","text":"Al ser nuestra comunidad m\u00e1s oriental","type":"I"},{"nodeID":"68_171205063753168829","text":"en Baleares es donde este adelanto horario (tan beneficioso para el turismo) es menos acusado","type":"I"},{"nodeID":"69_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"71_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"72_171205063753168829","text":"mantener en el archipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que tuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un horario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas Francia, Italia y Alemania","type":"I"},{"nodeID":"73_171205063753168829","text":" lo que representar\u00eda una falta de armon\u00eda, cuando menos, pintoresca","type":"I"},{"nodeID":"74_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"75_171205063753168829","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"76_171205063753168829","text":"debemos felicitarnos de que, gracias al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y medidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias exclusivas del Estado central","type":"I"},{"nodeID":"77_171205063753168829","text":" a estas alturas ya imperar\u00edan en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes","type":"I"},{"nodeID":"78_171205063753168829","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"79_171205063753168829","text":"cuando discutimos de la posible conveniencia de cambiar los horarios, conviene recalcar que nos estamos refiriendo realmente a tres debates","type":"I"}],"edges":[{"edgeID":1,"fromID":"5_171205063753168829","toID":"8_171205063753168829"},{"edgeID":2,"fromID":"8_171205063753168829","toID":"7_171205063753168829"},{"edgeID":3,"fromID":"7_171205063753168829","toID":"10_171205063753168829"},{"edgeID":4,"fromID":"10_171205063753168829","toID":"9_171205063753168829"},{"edgeID":5,"fromID":"13_171205063753168829","toID":"16_171205063753168829"},{"edgeID":6,"fromID":"16_171205063753168829","toID":"15_171205063753168829"},{"edgeID":7,"fromID":"15_171205063753168829","toID":"17_171205063753168829"},{"edgeID":8,"fromID":"17_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829"},{"edgeID":9,"fromID":"11_171205063753168829","toID":"18_171205063753168829"},{"edgeID":10,"fromID":"18_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829"},{"edgeID":11,"fromID":"3_171205063753168829","toID":"19_171205063753168829"},{"edgeID":12,"fromID":"19_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829"},{"edgeID":13,"fromID":"9_171205063753168829","toID":"20_171205063753168829"},{"edgeID":14,"fromID":"20_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829"},{"edgeID":15,"fromID":"23_171205063753168829","toID":"24_171205063753168829"},{"edgeID":16,"fromID":"24_171205063753168829","toID":"11_171205063753168829"},{"edgeID":17,"fromID":"26_171205063753168829","toID":"27_171205063753168829"},{"edgeID":18,"fromID":"27_171205063753168829","toID":"23_171205063753168829"},{"edgeID":19,"fromID":"28_171205063753168829","toID":"29_171205063753168829"},{"edgeID":20,"fromID":"29_171205063753168829","toID":"26_171205063753168829"},{"edgeID":21,"fromID":"23_171205063753168829","toID":"34_171205063753168829"},{"edgeID":22,"fromID":"34_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":23,"fromID":"32_171205063753168829","toID":"35_171205063753168829"},{"edgeID":24,"fromID":"35_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":25,"fromID":"22_171205063753168829","toID":"36_171205063753168829"},{"edgeID":26,"fromID":"36_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":27,"fromID":"37_171205063753168829","toID":"38_171205063753168829"},{"edgeID":28,"fromID":"38_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":29,"fromID":"39_171205063753168829","toID":"40_171205063753168829"},{"edgeID":30,"fromID":"40_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":31,"fromID":"41_171205063753168829","toID":"42_171205063753168829"},{"edgeID":32,"fromID":"42_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":33,"fromID":"43_171205063753168829","toID":"44_171205063753168829"},{"edgeID":34,"fromID":"44_171205063753168829","toID":"41_171205063753168829"},{"edgeID":35,"fromID":"43_171205063753168829","toID":"45_171205063753168829"},{"edgeID":36,"fromID":"45_171205063753168829","toID":"39_171205063753168829"},{"edgeID":37,"fromID":"43_171205063753168829","toID":"46_171205063753168829"},{"edgeID":38,"fromID":"46_171205063753168829","toID":"37_171205063753168829"},{"edgeID":39,"fromID":"43_171205063753168829","toID":"47_171205063753168829"},{"edgeID":40,"fromID":"47_171205063753168829","toID":"23_171205063753168829"},{"edgeID":41,"fromID":"48_171205063753168829","toID":"50_171205063753168829"},{"edgeID":42,"fromID":"50_171205063753168829","toID":"49_171205063753168829"},{"edgeID":43,"fromID":"51_171205063753168829","toID":"52_171205063753168829"},{"edgeID":44,"fromID":"52_171205063753168829","toID":"49_171205063753168829"},{"edgeID":45,"fromID":"53_171205063753168829","toID":"54_171205063753168829"},{"edgeID":46,"fromID":"54_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829"},{"edgeID":47,"fromID":"53_171205063753168829","toID":"55_171205063753168829"},{"edgeID":48,"fromID":"55_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":49,"fromID":"56_171205063753168829","toID":"57_171205063753168829"},{"edgeID":50,"fromID":"57_171205063753168829","toID":"32_171205063753168829"},{"edgeID":51,"fromID":"56_171205063753168829","toID":"60_171205063753168829"},{"edgeID":52,"fromID":"60_171205063753168829","toID":"58_171205063753168829"},{"edgeID":53,"fromID":"58_171205063753168829","toID":"62_171205063753168829"},{"edgeID":54,"fromID":"62_171205063753168829","toID":"61_171205063753168829"},{"edgeID":55,"fromID":"61_171205063753168829","toID":"64_171205063753168829"},{"edgeID":56,"fromID":"64_171205063753168829","toID":"63_171205063753168829"},{"edgeID":57,"fromID":"56_171205063753168829","toID":"66_171205063753168829"},{"edgeID":58,"fromID":"66_171205063753168829","toID":"65_171205063753168829"},{"edgeID":59,"fromID":"67_171205063753168829","toID":"69_171205063753168829"},{"edgeID":60,"fromID":"69_171205063753168829","toID":"68_171205063753168829"},{"edgeID":61,"fromID":"68_171205063753168829","toID":"71_171205063753168829"},{"edgeID":62,"fromID":"71_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829"},{"edgeID":63,"fromID":"72_171205063753168829","toID":"74_171205063753168829"},{"edgeID":64,"fromID":"74_171205063753168829","toID":"73_171205063753168829"},{"edgeID":65,"fromID":"73_171205063753168829","toID":"75_171205063753168829"},{"edgeID":66,"fromID":"75_171205063753168829","toID":"68_171205063753168829"},{"edgeID":67,"fromID":"76_171205063753168829","toID":"78_171205063753168829"},{"edgeID":68,"fromID":"78_171205063753168829","toID":"77_171205063753168829"}],"schemefulfillments":[{"nodeID":"8_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"10_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"16_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"17_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"18_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"19_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"20_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"24_171205063753168829","schemeID":"144"},{"nodeID":"27_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"29_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"34_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"35_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"36_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"38_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"40_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"42_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"44_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"45_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"46_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"47_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"50_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"52_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"54_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"55_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"57_171205063753168829","schemeID":"144"},{"nodeID":"60_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"62_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"64_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"66_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"69_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"71_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"74_171205063753168829","schemeID":"72"},{"nodeID":"75_171205063753168829","schemeID":"71"},{"nodeID":"78_171205063753168829","schemeID":"72"}],"participants":[{"participantID":1,"firstname":"Participant","surname":"Rachel"},{"participantID":2,"firstname":"Participant","surname":"Carolyn"},{"participantID":3,"firstname":"Participant","surname":"Mo"},{"participantID":4,"firstname":"Participant","surname":"Zoe"},{"participantID":5,"firstname":"Participant","surname":"Claire"},{"participantID":6,"firstname":"Participant","surname":"Lee"},{"participantID":7,"firstname":"Participant","surname":"Sally"},{"participantID":8,"firstname":"Participant","surname":"Kalbir"},{"participantID":9,"firstname":"Participant","surname":"Alice"},{"participantID":10,"firstname":"Anne","surname":"Robinson"},{"participantID":11,"firstname":"Diane","surname":"Munday"},{"participantID":12,"firstname":"Neena","surname":"Modi"},{"participantID":13,"firstname":"David","surname":"Steel"},{"participantID":14,"firstname":"Neil","surname":"Lyndon"}],"locutions":[],"descriptorfulfillments":[],"cqdescriptorfulfillments":[]},"text":"\nART\u00cdCULO DE OPINI\u00d3N:\n\nRafael Bachiller,&nbsp;astr\u00f3nomo, director del Observatorio Astron\u00f3mico Nacional (IGN)\n\nhttps://es.wikipedia.org/wiki/Rafael_Bachiller\n\nDiario EL MUNDO\n\n\"Tres debates diferentes sobre el cambio de horarios\"\n\nLa solicitud del&nbsp;Parlament balear&nbsp;para permanecer en el&nbsp;horario de verano&nbsp;-que ha cambiado al de invierno esta madrugada- nos trae nuevamente a la mesa la pol\u00e9mica sobre la conveniencia de estos&nbsp;cambios de hora&nbsp;y,\n en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, sobre las ventajas y desventajas de los \nhorarios por los que se rige la actividad en Espa\u00f1a. Pero <span id=\"node79_171205063753168829\" class=\"highlighted\">cuando \ndiscutimos de la posible conveniencia de cambiar los horarios, conviene \nrecalcar que nos estamos refiriendo realmente a tres debates</span> que, aunque\n relacionados entre s\u00ed, tratan de tres asuntos diferentes. En primer \nlugar tenemos el debate sobre el&nbsp;huso horario oficial hoy vigente, en un segundo lugar est\u00e1n los&nbsp;cambios de hora relativos al horario de verano&nbsp;y, en tercer lugar, debemos referirnos a esos horarios de car\u00e1cter no oficial, esos&nbsp;usos y costumbres por los que se acaba rigiendo la actividad familiar, social y laboral del pa\u00eds.\n\nPrimero.<span id=\"node2_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo se \nevoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en \n1940</span> para regresar al horario de&nbsp;Greenwich&nbsp;en invierno y<span id=\"node3_171205063753168829\" class=\"highlighted\">\n armonizar as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino\n Unido</span>. Naturalmente Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso \nhorario de referencia. En caso de adoptar el de Greenwich en la \nPen\u00ednsula y Baleares, <span id=\"node5_171205063753168829\" class=\"highlighted\">Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario\n que tiene hoy </span>-que va una hora adelantado respecto de su huso- de tal \nmodo que <span id=\"node7_171205063753168829\" class=\"highlighted\">compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a</span>, lo que \n<span id=\"node9_171205063753168829\" class=\"highlighted\">revertir\u00eda en una mejor euritmia</span>. Hay estudios que muestran que <span id=\"node11_171205063753168829\" class=\"highlighted\">este \ncambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un&nbsp;ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono</span>.\n As\u00ed que, a primera vista, uno podr\u00eda pensar que podr\u00eda ser una medida \ndeseable para Espa\u00f1a. Sin embargo, hay otras consideraciones a tener en \ncuenta. Sobre todo, <span id=\"node13_171205063753168829\" class=\"highlighted\">este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto \nde acortar el tiempo de luz por las tardes</span>, lo que -como muy bien acaba \nde reconocer el Parlament balear- <span id=\"node15_171205063753168829\" class=\"highlighted\">puede tener un efecto negativo en la \nactividad tur\u00edstica y de ocio</span>.\n\nSegundo.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 hacer con el horario de verano?&nbsp;Ante \ntodo conviene recordar que <span id=\"node22_171205063753168829\" class=\"highlighted\">\u00e9ste se viene aplicando siguiendo las \ndirectivas de la Comisi\u00f3n Europea encaminadas a armonizar los horarios \nen Europa</span>, la \u00faltima de las cuales data del a\u00f1o 2011. Pero imaginemos \nque Espa\u00f1a decidiese no seguir tales directrices (para lo que tendr\u00eda \nque modificar el Real Decreto 236/2002) y examinemos una vez m\u00e1s los \npros y los contras del horario de verano. Entre los argumentos \nfavorables a este horario <span id=\"node23_171205063753168829\" class=\"highlighted\">siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico</span>. Sin \nembargo,<span id=\"node26_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> los estudios existentes m\u00e1s fiables</span>, entre los que se \nencuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la \nComisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto. \nNo obstante, <span id=\"node28_171205063753168829\" class=\"highlighted\">la&nbsp;evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la&nbsp;importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado&nbsp;y las&nbsp;modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes,\n requieren que tales estudios se actualicen continuamente</span>.<span id=\"node32_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> La otra \nventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz \ndurante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o</span>, la \nde mayor actividad tur\u00edstica. No cabe ninguna duda de que el incremento \nde las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro\n energ\u00e9tico a fin de <span id=\"node33_171205063753168829\" class=\"highlighted\">justificar el mantenimiento de la hora de verano</span>, \nen particular para Espa\u00f1a.\n\nEntre los argumentos contrarios a la hora de verano suelen esgrimirse los<span id=\"node37_171205063753168829\" class=\"highlighted\">&nbsp;des\u00f3rdenes del sue\u00f1o&nbsp;en\n numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano</span>, \nla <span id=\"node39_171205063753168829\" class=\"highlighted\">necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos \nrelojes y sistemas inform\u00e1ticos</span> y, finalmente, la <span id=\"node41_171205063753168829\" class=\"highlighted\">falta de armonizaci\u00f3n \nen los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio</span> que tambi\u00e9n son\n muy numerosos. Pero, una vez puestos en la balanza los pros y los \ncontras, la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye \nsin ambig\u00fcedades que<span id=\"node43_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> \"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica\n de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de \nenerg\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una\n preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE\"</span>.\n\nTercero. Finalmente, no podemos evitar referirnos a<span id=\"node48_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> los&nbsp;horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares</span>&nbsp;que\n predominan en Espa\u00f1a y que tanta sorpresa causan en nuestros \nvisitantes. A mi juicio, \u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de\n nuestros horarios y <span id=\"node49_171205063753168829\" class=\"highlighted\">es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para \nadoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa</span>. La \nadopci\u00f3n de&nbsp;horarios m\u00e1s racionales&nbsp;<span id=\"node51_171205063753168829\" class=\"highlighted\">podr\u00eda favorecerse \npaulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de \nla pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un \nhorario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y\n de la noche</span>.\n\nEn resumidas cuentas, <span id=\"node53_171205063753168829\" class=\"highlighted\">en mi opini\u00f3n, ni el cambio del huso horario al\n de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes \npara Espa\u00f1a</span>. El argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados\n de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del&nbsp;<span id=\"node56_171205063753168829\" class=\"highlighted\">alargamiento del tiempo de ocio por las tardes</span>.\n <span id=\"node58_171205063753168829\" class=\"highlighted\">Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las \ncompras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades \nculturales</span>. <span id=\"node61_171205063753168829\" class=\"highlighted\">Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad \necon\u00f3mica</span>, y <span id=\"node63_171205063753168829\" class=\"highlighted\">esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el\n turismo tiene una incidencia capital</span>. Simult\u00e1neamente, <span id=\"node65_171205063753168829\" class=\"highlighted\">la oportunidad \npara que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio es un \npunto clave para conservar e incrementar las facetas positivas de \nnuestra calidad de vida</span>.\n\nEs en este contexto en el que cabe interpretar la declaraci\u00f3n \ninstitucional del Parlament balear. <span id=\"node67_171205063753168829\" class=\"highlighted\">Al ser nuestra comunidad m\u00e1s \noriental</span>, <span id=\"node68_171205063753168829\" class=\"highlighted\">en Baleares es donde este adelanto horario (tan beneficioso \npara el turismo) es menos acusado</span>, por lo que a primera vista su \ndeclaraci\u00f3n puede parecer justificada. Sin embargo, <span id=\"node72_171205063753168829\" class=\"highlighted\">mantener en el \narchipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que \ntuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un \nhorario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas \nFrancia, Italia y Alemania</span>,<span id=\"node73_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> lo que&nbsp;representar\u00eda una falta de armon\u00eda, cuando menos, pintoresca</span>.\n En t\u00e9rminos m\u00e1s generales creo que <span id=\"node76_171205063753168829\" class=\"highlighted\">debemos felicitarnos de que, gracias\n al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y \nmedidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias \nexclusivas del Estado central</span> (y ojal\u00e1 que as\u00ed se mantenga en el futuro)\n pues, en otro caso, es f\u00e1cil imaginar que<span id=\"node77_171205063753168829\" class=\"highlighted\"> a estas alturas ya imperar\u00edan\n en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes</span>.\n\n  \n\n","OVA":{"firstname":"Sergio","surname":"G\u00f3mez","url":"","nodes":[{"nodeID":"2_171205063753168829","visible":true,"x":144,"y":96,"timestamp":""},{"nodeID":"3_171205063753168829","visible":true,"x":48,"y":355,"timestamp":""},{"nodeID":"5_171205063753168829","visible":true,"x":166,"y":517,"timestamp":""},{"nodeID":"7_171205063753168829","visible":true,"x":-70,"y":435,"timestamp":""},{"nodeID":"8_171205063753168829","visible":true,"x":-66,"y":531,"timestamp":""},{"nodeID":"9_171205063753168829","visible":true,"x":-73,"y":209,"timestamp":""},{"nodeID":"10_171205063753168829","visible":true,"x":-89,"y":333,"timestamp":""},{"nodeID":"11_171205063753168829","visible":true,"x":418,"y":-36,"timestamp":""},{"nodeID":"13_171205063753168829","visible":true,"x":142,"y":-191,"timestamp":""},{"nodeID":"15_171205063753168829","visible":true,"x":143,"y":-44,"timestamp":""},{"nodeID":"16_171205063753168829","visible":true,"x":144,"y":-103,"timestamp":""},{"nodeID":"17_171205063753168829","visible":true,"x":145,"y":39,"timestamp":""},{"nodeID":"18_171205063753168829","visible":true,"x":374,"y":110,"timestamp":""},{"nodeID":"19_171205063753168829","visible":true,"x":82,"y":249,"timestamp":""},{"nodeID":"20_171205063753168829","visible":true,"x":-96,"y":73,"timestamp":""},{"nodeID":"22_171205063753168829","visible":true,"x":692,"y":-153,"timestamp":""},{"nodeID":"23_171205063753168829","visible":true,"x":591,"y":111,"timestamp":""},{"nodeID":"24_171205063753168829","visible":true,"x":630,"y":-37,"timestamp":""},{"nodeID":"26_171205063753168829","visible":true,"x":477,"y":241,"timestamp":""},{"nodeID":"27_171205063753168829","visible":true,"x":595,"y":195,"timestamp":""},{"nodeID":"28_171205063753168829","visible":true,"x":384,"y":343,"timestamp":""},{"nodeID":"29_171205063753168829","visible":true,"x":592,"y":359,"timestamp":""},{"nodeID":"32_171205063753168829","visible":true,"x":1031,"y":-178,"timestamp":""},{"nodeID":"33_171205063753168829","visible":true,"x":835,"y":17,"timestamp":""},{"nodeID":"34_171205063753168829","visible":true,"x":699,"y":65,"timestamp":""},{"nodeID":"35_171205063753168829","visible":true,"x":1005,"y":-37,"timestamp":""},{"nodeID":"36_171205063753168829","visible":true,"x":798,"y":-38,"timestamp":""},{"nodeID":"37_171205063753168829","visible":true,"x":813,"y":202,"timestamp":""},{"nodeID":"38_171205063753168829","visible":true,"x":818,"y":113,"timestamp":""},{"nodeID":"39_171205063753168829","visible":true,"x":1034,"y":210,"timestamp":""},{"nodeID":"40_171205063753168829","visible":true,"x":934,"y":135,"timestamp":""},{"nodeID":"41_171205063753168829","visible":true,"x":1198,"y":69,"timestamp":""},{"nodeID":"42_171205063753168829","visible":true,"x":1016,"y":64,"timestamp":""},{"nodeID":"43_171205063753168829","visible":true,"x":1020,"y":343,"timestamp":""},{"nodeID":"44_171205063753168829","visible":true,"x":1279,"y":301,"timestamp":""},{"nodeID":"45_171205063753168829","visible":true,"x":1036,"y":297,"timestamp":""},{"nodeID":"46_171205063753168829","visible":true,"x":809,"y":315,"timestamp":""},{"nodeID":"47_171205063753168829","visible":true,"x":706,"y":382,"timestamp":""},{"nodeID":"48_171205063753168829","visible":true,"x":418,"y":559,"timestamp":""},{"nodeID":"49_171205063753168829","visible":true,"x":418,"y":747,"timestamp":""},{"nodeID":"50_171205063753168829","visible":true,"x":411,"y":688,"timestamp":""},{"nodeID":"51_171205063753168829","visible":true,"x":143,"y":849,"timestamp":""},{"nodeID":"52_171205063753168829","visible":true,"x":420,"y":885,"timestamp":""},{"nodeID":"53_171205063753168829","visible":true,"x":650,"y":478,"timestamp":""},{"nodeID":"54_171205063753168829","visible":true,"x":205,"y":463,"timestamp":""},{"nodeID":"55_171205063753168829","visible":true,"x":696,"y":162,"timestamp":""},{"nodeID":"56_171205063753168829","visible":true,"x":1338,"y":-62,"timestamp":""},{"nodeID":"57_171205063753168829","visible":true,"x":1184,"y":-95,"timestamp":""},{"nodeID":"58_171205063753168829","visible":true,"x":1461,"y":65,"timestamp":""},{"nodeID":"60_171205063753168829","visible":true,"x":1537,"y":-53,"timestamp":""},{"nodeID":"61_171205063753168829","visible":true,"x":1505,"y":258,"timestamp":""},{"nodeID":"62_171205063753168829","visible":true,"x":1483,"y":190,"timestamp":""},{"nodeID":"63_171205063753168829","visible":true,"x":1470,"y":402,"timestamp":""},{"nodeID":"64_171205063753168829","visible":true,"x":1483,"y":342,"timestamp":""},{"nodeID":"65_171205063753168829","visible":true,"x":1604,"y":-226,"timestamp":""},{"nodeID":"66_171205063753168829","visible":true,"x":1413,"y":-166,"timestamp":""},{"nodeID":"67_171205063753168829","visible":true,"x":472,"y":-456,"timestamp":""},{"nodeID":"68_171205063753168829","visible":true,"x":494,"y":-277,"timestamp":""},{"nodeID":"69_171205063753168829","visible":true,"x":465,"y":-366,"timestamp":""},{"nodeID":"71_171205063753168829","visible":true,"x":912,"y":-247,"timestamp":""},{"nodeID":"72_171205063753168829","visible":true,"x":1393,"y":-421,"timestamp":""},{"nodeID":"73_171205063753168829","visible":true,"x":728,"y":-487,"timestamp":""},{"nodeID":"74_171205063753168829","visible":true,"x":1058,"y":-423,"timestamp":""},{"nodeID":"75_171205063753168829","visible":true,"x":692,"y":-335,"timestamp":""},{"nodeID":"76_171205063753168829","visible":true,"x":-106,"y":-504,"timestamp":""},{"nodeID":"77_171205063753168829","visible":true,"x":145,"y":-323,"timestamp":""},{"nodeID":"78_171205063753168829","visible":true,"x":154,"y":-458,"timestamp":""},{"nodeID":"79_171205063753168829","visible":true,"x":905,"y":584,"timestamp":""}],"edges":[{"fromID":"5_171205063753168829","toID":"8_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"8_171205063753168829","toID":"7_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"7_171205063753168829","toID":"10_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"10_171205063753168829","toID":"9_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"13_171205063753168829","toID":"16_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"16_171205063753168829","toID":"15_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"15_171205063753168829","toID":"17_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"17_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"11_171205063753168829","toID":"18_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"18_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"3_171205063753168829","toID":"19_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"19_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"9_171205063753168829","toID":"20_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"20_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"23_171205063753168829","toID":"24_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"24_171205063753168829","toID":"11_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"26_171205063753168829","toID":"27_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"27_171205063753168829","toID":"23_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"28_171205063753168829","toID":"29_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"29_171205063753168829","toID":"26_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"23_171205063753168829","toID":"34_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"34_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"32_171205063753168829","toID":"35_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"35_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"22_171205063753168829","toID":"36_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"36_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"37_171205063753168829","toID":"38_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"38_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"39_171205063753168829","toID":"40_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"40_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"41_171205063753168829","toID":"42_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"42_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"43_171205063753168829","toID":"44_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"44_171205063753168829","toID":"41_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"43_171205063753168829","toID":"45_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"45_171205063753168829","toID":"39_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"43_171205063753168829","toID":"46_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"46_171205063753168829","toID":"37_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"43_171205063753168829","toID":"47_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"47_171205063753168829","toID":"23_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"48_171205063753168829","toID":"50_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"50_171205063753168829","toID":"49_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"51_171205063753168829","toID":"52_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"52_171205063753168829","toID":"49_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"53_171205063753168829","toID":"54_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"54_171205063753168829","toID":"2_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"53_171205063753168829","toID":"55_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"55_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"56_171205063753168829","toID":"57_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"57_171205063753168829","toID":"32_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"56_171205063753168829","toID":"60_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"60_171205063753168829","toID":"58_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"58_171205063753168829","toID":"62_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"62_171205063753168829","toID":"61_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"61_171205063753168829","toID":"64_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"64_171205063753168829","toID":"63_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"56_171205063753168829","toID":"66_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"66_171205063753168829","toID":"65_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"67_171205063753168829","toID":"69_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"69_171205063753168829","toID":"68_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"68_171205063753168829","toID":"71_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"71_171205063753168829","toID":"33_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"72_171205063753168829","toID":"74_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"74_171205063753168829","toID":"73_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"73_171205063753168829","toID":"75_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"75_171205063753168829","toID":"68_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"76_171205063753168829","toID":"78_171205063753168829","visible":true},{"fromID":"78_171205063753168829","toID":"77_171205063753168829","visible":true}]}}