{"AIF":{"nodes":[{"nodeID":"3_171422974019995518","text":"Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso horario de referencia","type":"I"},{"nodeID":"4_171422974019995518","text":"En caso de adoptar el de Greenwich en la Pen\u00ednsula y Baleares, Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario que tiene hoy","type":"I"},{"nodeID":"5_171422974019995518","text":"de tal modo que compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"6_171422974019995518","text":"lo que revertir\u00eda en una mejor euritmia","type":"I"},{"nodeID":"9_171422974019995518","text":"este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto de acortar el tiempo de luz por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"10_171422974019995518","text":"lo que -como muy bien acaba de reconocer el Parlament balear- puede tener un efecto negativo en la actividad tur\u00edstica y de ocio","type":"I"},{"nodeID":"11_171422974019995518","text":"los argumentos favorables a este horario siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"12_171422974019995518","text":" los estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se encuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la Comisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto","type":"I"},{"nodeID":"13_171422974019995518","text":"la evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado y las modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes, requieren que tales estudios se actualicen continuamente","type":"I"},{"nodeID":"14_171422974019995518","text":"otra ventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz durante la tarde","type":"I"},{"nodeID":"15_171422974019995518","text":"el incremento de las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro energ\u00e9tico a fin de justificar el mantenimiento de la hora de verano, en particular para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"16_171422974019995518","text":" la hora de verano suelen esgrimirse los des\u00f3rdenes del sue\u00f1o en numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano","type":"I"},{"nodeID":"19_171422974019995518","text":"la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye sin ambig\u00fcedades que \"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de energ\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una preocupaci\u00f3n","type":"I"},{"nodeID":"20_171422974019995518","text":"ni el cambio del huso horario al de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"21_171422974019995518","text":"argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del alargamiento del tiempo de ocio por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"22_171422974019995518","text":"tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las compras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades culturales","type":"I"},{"nodeID":"23_171422974019995518","text":"revierte indiscutiblemente en una mayor actividad econ\u00f3mica","type":"I"},{"nodeID":"24_171422974019995518","text":"importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el turismo tiene una incidencia capital","type":"I"},{"nodeID":"25_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"26_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"27_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"28_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"29_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"30_171422974019995518","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"31_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"34_171422974019995518","text":"necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos relojes y sistemas inform\u00e1ticos","type":"I"},{"nodeID":"35_171422974019995518","text":"falta de armonizaci\u00f3n en los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio","type":"I"},{"nodeID":"37_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"38_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"39_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"40_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"41_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"42_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"43_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"44_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"45_171422974019995518","text":"uno podr\u00eda pensar que podr\u00eda ser una medida deseable para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"48_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"49_171422974019995518","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"50_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"51_171422974019995518","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"53_171422974019995518","text":"Default Rephrase","type":"MA"}],"edges":[{"edgeID":1,"fromID":"3_171422974019995518","toID":"25_171422974019995518"},{"edgeID":2,"fromID":"25_171422974019995518","toID":"4_171422974019995518"},{"edgeID":3,"fromID":"4_171422974019995518","toID":"26_171422974019995518"},{"edgeID":4,"fromID":"26_171422974019995518","toID":"5_171422974019995518"},{"edgeID":5,"fromID":"5_171422974019995518","toID":"27_171422974019995518"},{"edgeID":6,"fromID":"27_171422974019995518","toID":"6_171422974019995518"},{"edgeID":7,"fromID":"9_171422974019995518","toID":"28_171422974019995518"},{"edgeID":8,"fromID":"28_171422974019995518","toID":"10_171422974019995518"},{"edgeID":9,"fromID":"12_171422974019995518","toID":"29_171422974019995518"},{"edgeID":10,"fromID":"29_171422974019995518","toID":"11_171422974019995518"},{"edgeID":11,"fromID":"9_171422974019995518","toID":"30_171422974019995518"},{"edgeID":12,"fromID":"30_171422974019995518","toID":"14_171422974019995518"},{"edgeID":13,"fromID":"13_171422974019995518","toID":"31_171422974019995518"},{"edgeID":14,"fromID":"31_171422974019995518","toID":"12_171422974019995518"},{"edgeID":15,"fromID":"19_171422974019995518","toID":"37_171422974019995518"},{"edgeID":16,"fromID":"37_171422974019995518","toID":"35_171422974019995518"},{"edgeID":17,"fromID":"19_171422974019995518","toID":"38_171422974019995518"},{"edgeID":18,"fromID":"38_171422974019995518","toID":"34_171422974019995518"},{"edgeID":19,"fromID":"19_171422974019995518","toID":"39_171422974019995518"},{"edgeID":20,"fromID":"39_171422974019995518","toID":"16_171422974019995518"},{"edgeID":21,"fromID":"10_171422974019995518","toID":"40_171422974019995518"},{"edgeID":22,"fromID":"40_171422974019995518","toID":"15_171422974019995518"},{"edgeID":23,"fromID":"15_171422974019995518","toID":"41_171422974019995518"},{"edgeID":24,"fromID":"41_171422974019995518","toID":"20_171422974019995518"},{"edgeID":25,"fromID":"15_171422974019995518","toID":"42_171422974019995518"},{"edgeID":26,"fromID":"42_171422974019995518","toID":"11_171422974019995518"},{"edgeID":27,"fromID":"22_171422974019995518","toID":"43_171422974019995518"},{"edgeID":28,"fromID":"43_171422974019995518","toID":"23_171422974019995518"},{"edgeID":29,"fromID":"23_171422974019995518","toID":"44_171422974019995518"},{"edgeID":30,"fromID":"44_171422974019995518","toID":"24_171422974019995518"},{"edgeID":31,"fromID":"19_171422974019995518","toID":"48_171422974019995518"},{"edgeID":32,"fromID":"48_171422974019995518","toID":"20_171422974019995518"},{"edgeID":33,"fromID":"24_171422974019995518","toID":"49_171422974019995518"},{"edgeID":34,"fromID":"49_171422974019995518","toID":"20_171422974019995518"},{"edgeID":35,"fromID":"10_171422974019995518","toID":"50_171422974019995518"},{"edgeID":36,"fromID":"50_171422974019995518","toID":"45_171422974019995518"},{"edgeID":37,"fromID":"6_171422974019995518","toID":"51_171422974019995518"},{"edgeID":38,"fromID":"51_171422974019995518","toID":"45_171422974019995518"},{"edgeID":39,"fromID":"15_171422974019995518","toID":"53_171422974019995518"},{"edgeID":40,"fromID":"53_171422974019995518","toID":"21_171422974019995518"}],"schemefulfillments":[{"nodeID":"25_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"26_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"27_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"28_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"29_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"30_171422974019995518","schemeID":"144"},{"nodeID":"31_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"37_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"38_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"39_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"40_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"41_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"42_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"43_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"44_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"48_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"49_171422974019995518","schemeID":"72"},{"nodeID":"50_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"51_171422974019995518","schemeID":"71"},{"nodeID":"53_171422974019995518","schemeID":"144"}],"participants":[{"participantID":1,"firstname":"Participant","surname":"Rachel"},{"participantID":2,"firstname":"Participant","surname":"Carolyn"},{"participantID":3,"firstname":"Participant","surname":"Mo"},{"participantID":4,"firstname":"Participant","surname":"Zoe"},{"participantID":5,"firstname":"Participant","surname":"Claire"},{"participantID":6,"firstname":"Participant","surname":"Lee"},{"participantID":7,"firstname":"Participant","surname":"Sally"},{"participantID":8,"firstname":"Participant","surname":"Kalbir"},{"participantID":9,"firstname":"Participant","surname":"Alice"},{"participantID":10,"firstname":"Anne","surname":"Robinson"},{"participantID":11,"firstname":"Diane","surname":"Munday"},{"participantID":12,"firstname":"Neena","surname":"Modi"},{"participantID":13,"firstname":"David","surname":"Steel"},{"participantID":14,"firstname":"Neil","surname":"Lyndon"}],"locutions":[],"descriptorfulfillments":[],"cqdescriptorfulfillments":[]},"text":"La solicitud del&nbsp;Parlament balear&nbsp;para permanecer en el&nbsp;horario de verano&nbsp;-que ha cambiado al de invierno esta madrugada- nos trae nuevamente a la mesa la pol\u00e9mica sobre la conveniencia de estos&nbsp;cambios de hora&nbsp;y,\n en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, sobre las ventajas y desventajas de los \nhorarios por los que se rige la actividad en Espa\u00f1a. Pero cuando \ndiscutimos de la posible conveniencia de cambiar los horarios, conviene \nrecalcar que nos estamos refiriendo realmente a tres debates que, aunque\n relacionados entre s\u00ed, tratan de tres asuntos diferentes. En primer \nlugar tenemos el debate sobre el&nbsp;huso horario oficial hoy vigente, en un segundo lugar est\u00e1n los&nbsp;cambios de hora relativos al horario de verano&nbsp;y, en tercer lugar, debemos referirnos a esos horarios de car\u00e1cter no oficial, esos&nbsp;usos y costumbres por los que se acaba rigiendo la actividad familiar, social y laboral del pa\u00eds.\n\nPrimero. En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo se \nevoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en \n1940 para regresar al horario de&nbsp;Greenwich&nbsp;en invierno y\n armonizar as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino\n Unido. Naturalmente <span id=\"node3_171422974019995518\" class=\"highlighted\">Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso \nhorario de referencia</span>. <span id=\"node4_171422974019995518\" class=\"highlighted\">En caso de adoptar el de Greenwich en la \nPen\u00ednsula y Baleares, Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario\n que tiene hoy</span> -que va una hora adelantado respecto de su huso- <span id=\"node5_171422974019995518\" class=\"highlighted\">de tal \nmodo que compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a</span>, <span id=\"node6_171422974019995518\" class=\"highlighted\">lo que \nrevertir\u00eda en una mejor euritmia</span>. Hay estudios que muestran que este \ncambio en la Pen\u00ednsula y Baleares supondr\u00eda un&nbsp;ligero ahorro energ\u00e9tico y una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono.\n As\u00ed que, a primera vista, <span id=\"node45_171422974019995518\" class=\"highlighted\">uno podr\u00eda pensar que podr\u00eda ser una medida \ndeseable para Espa\u00f1a</span>. Sin embargo, hay otras consideraciones a tener en \ncuenta. Sobre todo, <span id=\"node9_171422974019995518\" class=\"highlighted\">este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto \nde acortar el tiempo de luz por las tardes</span>, <span id=\"node10_171422974019995518\" class=\"highlighted\">lo que -como muy bien acaba \nde reconocer el Parlament balear- puede tener un efecto negativo en la \nactividad tur\u00edstica y de ocio</span>.\n\nSegundo.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 hacer con el horario de verano?&nbsp;Ante \ntodo conviene recordar que \u00e9ste se viene aplicando siguiendo las \ndirectivas de la Comisi\u00f3n Europea encaminadas a armonizar los horarios \nen Europa, la \u00faltima de las cuales data del a\u00f1o 2011. Pero imaginemos \nque Espa\u00f1a decidiese no seguir tales directrices (para lo que tendr\u00eda \nque modificar el Real Decreto 236/2002) y examinemos una vez m\u00e1s los \npros y los contras del horario de verano. Entre <span id=\"node11_171422974019995518\" class=\"highlighted\">los argumentos \nfavorables a este horario siempre se menciona el ahorro energ\u00e9tico</span>. Sin \nembargo,<span id=\"node12_171422974019995518\" class=\"highlighted hlcurrent\"> los estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se \nencuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la \nComisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto</span>. \nNo obstante, <span id=\"node13_171422974019995518\" class=\"highlighted\">la&nbsp;evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la&nbsp;importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado&nbsp;y las&nbsp;modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes,\n requieren que tales estudios se actualicen continuamente</span>. La <span id=\"node14_171422974019995518\" class=\"highlighted\">otra \nventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz \ndurante la tarde</span>, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la \nde mayor actividad tur\u00edstica. No cabe ninguna duda de que <span id=\"node15_171422974019995518\" class=\"highlighted\">el incremento \nde las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro\n energ\u00e9tico a fin de justificar el mantenimiento de la hora de verano, \nen particular para Espa\u00f1a</span>.\n\nEntre los argumentos contrarios a<span id=\"node16_171422974019995518\" class=\"highlighted\"> la hora de verano suelen esgrimirse los&nbsp;des\u00f3rdenes del sue\u00f1o&nbsp;en\n numerosos ciudadanos por la alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano</span>, \nla <span id=\"node34_171422974019995518\" class=\"highlighted\">necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos \nrelojes y sistemas inform\u00e1ticos</span> y, finalmente, la <span id=\"node35_171422974019995518\" class=\"highlighted\">falta de armonizaci\u00f3n \nen los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio</span> que tambi\u00e9n son\n muy numerosos. Pero, una vez puestos en la balanza los pros y los \ncontras, <span id=\"node19_171422974019995518\" class=\"highlighted\">la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye \nsin ambig\u00fcedades que \"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica\n de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de \nenerg\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una\n preocupaci\u00f3</span>n en los Estados miembros de la UE\".\n\nTercero. Finalmente, no podemos evitar referirnos a los&nbsp;horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares&nbsp;que\n predominan en Espa\u00f1a y que tanta sorpresa causan en nuestros \nvisitantes. A mi juicio, \u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de\n nuestros horarios y es aqu\u00ed donde deber\u00edamos hacer un esfuerzo para \nadoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa. La \nadopci\u00f3n de&nbsp;horarios m\u00e1s racionales&nbsp;podr\u00eda favorecerse \npaulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de \nla pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un \nhorario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y\n de la noche.\n\nEn resumidas cuentas, en mi opini\u00f3n, <span id=\"node20_171422974019995518\" class=\"highlighted\">ni el cambio del huso horario al\n de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes \npara Espa\u00f1a</span>. El <span id=\"node21_171422974019995518\" class=\"highlighted\">argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados\n de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del&nbsp;alargamiento del tiempo de ocio por las tardes</span>.\n Disponer de <span id=\"node22_171422974019995518\" class=\"highlighted\">tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las \ncompras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades \nculturales</span>. Todo ello <span id=\"node23_171422974019995518\" class=\"highlighted\">revierte indiscutiblemente en una mayor actividad \necon\u00f3mica</span>, y esto es <span id=\"node24_171422974019995518\" class=\"highlighted\">importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el\n turismo tiene una incidencia capital</span>. Simult\u00e1neamente, la oportunidad \npara que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio es un \npunto clave para conservar e incrementar las facetas positivas de \nnuestra calidad de vida.\n\nEs en este contexto en el que cabe interpretar la declaraci\u00f3n \ninstitucional del Parlament balear. Al ser nuestra comunidad m\u00e1s \noriental, en Baleares es donde este adelanto horario (tan beneficioso \npara el turismo) es menos acusado, por lo que a primera vista su \ndeclaraci\u00f3n puede parecer justificada. Sin embargo, mantener en el \narchipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que \ntuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un \nhorario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas \nFrancia, Italia y Alemania, lo que&nbsp;representar\u00eda una falta de armon\u00eda, cuando menos, pintoresca.\n En t\u00e9rminos m\u00e1s generales creo que debemos felicitarnos de que, gracias\n al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y \nmedidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias \nexclusivas del Estado central (y ojal\u00e1 que as\u00ed se mantenga en el futuro)\n pues, en otro caso, es f\u00e1cil imaginar que a estas alturas ya imperar\u00edan\n en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes.","OVA":{"firstname":"Elias","surname":"Urios  Alacreu","url":"","nodes":[{"nodeID":"3_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":1369,"timestamp":""},{"nodeID":"4_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":1105,"timestamp":""},{"nodeID":"5_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":841,"timestamp":""},{"nodeID":"6_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":576,"timestamp":""},{"nodeID":"9_171422974019995518","visible":true,"x":1680.4,"y":841,"timestamp":""},{"nodeID":"10_171422974019995518","visible":true,"x":1488.4,"y":576,"timestamp":""},{"nodeID":"11_171422974019995518","visible":true,"x":1584.4,"y":48,"timestamp":""},{"nodeID":"12_171422974019995518","visible":true,"x":1681,"y":312,"timestamp":""},{"nodeID":"13_171422974019995518","visible":true,"x":1686,"y":559,"timestamp":""},{"nodeID":"14_171422974019995518","visible":true,"x":1874,"y":576,"timestamp":""},{"nodeID":"15_171422974019995518","visible":true,"x":1439.6000000000001,"y":312,"timestamp":""},{"nodeID":"16_171422974019995518","visible":true,"x":331.6,"y":48,"timestamp":""},{"nodeID":"19_171422974019995518","visible":true,"x":427.6,"y":312,"timestamp":""},{"nodeID":"20_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":48,"timestamp":""},{"nodeID":"21_171422974019995518","visible":true,"x":1295.6000000000001,"y":48,"timestamp":""},{"nodeID":"22_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":841,"timestamp":""},{"nodeID":"23_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":576,"timestamp":""},{"nodeID":"24_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":312,"timestamp":""},{"nodeID":"25_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":1237,"timestamp":""},{"nodeID":"26_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":973,"timestamp":""},{"nodeID":"27_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":708,"timestamp":""},{"nodeID":"28_171422974019995518","visible":true,"x":1536.4,"y":708,"timestamp":""},{"nodeID":"29_171422974019995518","visible":true,"x":1681.2,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"30_171422974019995518","visible":true,"x":1825.2,"y":708,"timestamp":""},{"nodeID":"31_171422974019995518","visible":true,"x":1681.2,"y":444,"timestamp":""},{"nodeID":"34_171422974019995518","visible":true,"x":138.8,"y":48,"timestamp":""},{"nodeID":"35_171422974019995518","visible":true,"x":524.4000000000001,"y":48,"timestamp":""},{"nodeID":"37_171422974019995518","visible":true,"x":524.4000000000001,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"38_171422974019995518","visible":true,"x":138.8,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"39_171422974019995518","visible":true,"x":331.6,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"40_171422974019995518","visible":true,"x":1488.4,"y":444,"timestamp":""},{"nodeID":"41_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"42_171422974019995518","visible":true,"x":1488.4,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"43_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":708,"timestamp":""},{"nodeID":"44_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":444,"timestamp":""},{"nodeID":"45_171422974019995518","visible":true,"x":1150.8,"y":312,"timestamp":""},{"nodeID":"48_171422974019995518","visible":true,"x":717.2,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"49_171422974019995518","visible":true,"x":910,"y":180,"timestamp":""},{"nodeID":"50_171422974019995518","visible":true,"x":1295.6000000000001,"y":444,"timestamp":""},{"nodeID":"51_171422974019995518","visible":true,"x":1102.8,"y":444,"timestamp":""},{"nodeID":"53_171422974019995518","visible":true,"x":1295.6000000000001,"y":180,"timestamp":""}],"edges":[{"fromID":"3_171422974019995518","toID":"25_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"25_171422974019995518","toID":"4_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"4_171422974019995518","toID":"26_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"26_171422974019995518","toID":"5_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"5_171422974019995518","toID":"27_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"27_171422974019995518","toID":"6_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"9_171422974019995518","toID":"28_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"28_171422974019995518","toID":"10_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"12_171422974019995518","toID":"29_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"29_171422974019995518","toID":"11_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"9_171422974019995518","toID":"30_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"30_171422974019995518","toID":"14_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"13_171422974019995518","toID":"31_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"31_171422974019995518","toID":"12_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"19_171422974019995518","toID":"37_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"37_171422974019995518","toID":"35_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"19_171422974019995518","toID":"38_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"38_171422974019995518","toID":"34_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"19_171422974019995518","toID":"39_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"39_171422974019995518","toID":"16_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"10_171422974019995518","toID":"40_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"40_171422974019995518","toID":"15_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"15_171422974019995518","toID":"41_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"41_171422974019995518","toID":"20_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"15_171422974019995518","toID":"42_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"42_171422974019995518","toID":"11_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"22_171422974019995518","toID":"43_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"43_171422974019995518","toID":"23_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"23_171422974019995518","toID":"44_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"44_171422974019995518","toID":"24_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"19_171422974019995518","toID":"48_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"48_171422974019995518","toID":"20_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"24_171422974019995518","toID":"49_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"49_171422974019995518","toID":"20_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"10_171422974019995518","toID":"50_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"50_171422974019995518","toID":"45_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"6_171422974019995518","toID":"51_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"51_171422974019995518","toID":"45_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"15_171422974019995518","toID":"53_171422974019995518","visible":true},{"fromID":"53_171422974019995518","toID":"21_171422974019995518","visible":true}]}}