{"AIF":{"nodes":[{"nodeID":"3_171157566149279992","text":"Se regresa al horario de Greenwich en invierno","type":"I"},{"nodeID":"4_171157566149279992","text":"Se armoniza as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino Unido","type":"I"},{"nodeID":"7_171157566149279992","text":"Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso horario de referencia","type":"I"},{"nodeID":"8_171157566149279992","text":"Las Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario que tiene hoy","type":"I"},{"nodeID":"9_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"10_171157566149279992","text":"Canarias va una hora adelantado respecto de su huso","type":"I"},{"nodeID":"11_171157566149279992","text":"se evoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en 1940","type":"I"},{"nodeID":"12_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"13_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"15_171157566149279992","text":"La Pen\u00ednsula, Baleares y Canarias compartir\u00edan la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"17_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"19_171157566149279992","text":"revertir\u00eda en una mejor euritmia","type":"I"},{"nodeID":"20_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"32_171157566149279992","text":"supondr\u00eda un ligero ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"33_171157566149279992","text":"una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono","type":"I"},{"nodeID":"34_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"35_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"36_171157566149279992","text":"podr\u00eda ser una medida deseable para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"37_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"38_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"39_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"40_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"41_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"42_171157566149279992","text":"acortar el tiempo de luz por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"43_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"44_171157566149279992","text":"puede tener un efecto negativo en la actividad tur\u00edstica","type":"I"},{"nodeID":"45_171157566149279992","text":"puede tener un efecto negativo de ocio","type":"I"},{"nodeID":"46_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"47_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"48_171157566149279992","text":"El horario de verano se viene aplicando siguiendo las directivas de la Comisi\u00f3n Europea","type":"I"},{"nodeID":"49_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"50_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"51_171157566149279992","text":"Las directas de la Comisi\u00f3n Europea armoniza los horarios en Europa","type":"I"},{"nodeID":"52_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"53_171157566149279992","text":"Espa\u00f1a decidiese no seguir tales directrices","type":"I"},{"nodeID":"54_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"55_171157566149279992","text":"tendr\u00eda que modificar el Real Decreto 236/2002","type":"I"},{"nodeID":"56_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"57_171157566149279992","text":"Resulta en un ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"58_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"59_171157566149279992","text":"los estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se encuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la Comisi\u00f3n Europea, muestran que el ahorro energ\u00e9tico, si existe, es muy modesto","type":"I"},{"nodeID":"60_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"61_171157566149279992","text":"la evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado y las modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes, requieren que tales estudios se actualicen continuamente","type":"I"},{"nodeID":"62_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"66_171157566149279992","text":"La otra ventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz durante la tarde, particularmente importante en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la de mayor actividad tur\u00edstica","type":"I"},{"nodeID":"67_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"68_171157566149279992","text":"Esta \u00e9poca del a\u00f1o es la de mayor actividad tur\u00edstica","type":"I"},{"nodeID":"69_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"70_171157566149279992","text":"el incremento de las actividades de ocio reviste mucha mayor importancia que el ahorro energ\u00e9tico","type":"I"},{"nodeID":"71_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"72_171157566149279992","text":"El horario de verano resulta en un incremento de las actividades de ocio","type":"I"},{"nodeID":"73_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"74_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"75_171157566149279992","text":"el mantenimiento de la hora de verano es justificado, en particular para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"76_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"77_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"78_171157566149279992","text":"El horario verano resulta en alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano","type":"I"},{"nodeID":"79_171157566149279992","text":"El horario verano resulta en la necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos relojes y sistemas inform\u00e1ticos","type":"I"},{"nodeID":"80_171157566149279992","text":"El horario verano resulta en la falta de armonizaci\u00f3n en los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio","type":"I"},{"nodeID":"82_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"83_171157566149279992","text":"la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye sin ambig\u00fcedades que \"la hora de verano, adem\u00e1s de favorecer la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde y de permitir un peque\u00f1o ahorro de energ\u00eda, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE\"","type":"I"},{"nodeID":"84_171157566149279992","text":"La Comisi\u00f3n Europea concluye que la hora de verano favorece la pr\u00e1ctica de actividades de ocio por la tarde","type":"I"},{"nodeID":"85_171157566149279992","text":"La Comisi\u00f3n Europea concluye que la hora de verano permite un peque\u00f1o ahorro de energ\u00eda","type":"I"},{"nodeID":"86_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"87_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"88_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"89_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"90_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"91_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"93_171157566149279992","text":"los horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares que predominan en Espa\u00f1a causan tanta sorpresa a los visitantes","type":"I"},{"nodeID":"96_171157566149279992","text":"\u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de nuestros horarios","type":"I"},{"nodeID":"99_171157566149279992","text":"deber\u00edamos hacer un esfuerzo para adoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa. La adopci\u00f3n de horarios m\u00e1s racionales podr\u00eda favorecerse paulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de la pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un horario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y de la noche","type":"I"},{"nodeID":"100_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"101_171157566149279992","text":"ni el cambio del huso horario al de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes para Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"102_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"103_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"106_171157566149279992","text":"El argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del alargamiento del tiempo de ocio por las tardes","type":"I"},{"nodeID":"107_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"108_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"109_171157566149279992","text":"Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las compras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades culturales","type":"I"},{"nodeID":"110_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"111_171157566149279992","text":"Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad econ\u00f3mica","type":"I"},{"nodeID":"112_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"113_171157566149279992","text":"esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el turismo tiene una incidencia capital","type":"I"},{"nodeID":"114_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"115_171157566149279992","text":"Crea la oportunidad para que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio","type":"I"},{"nodeID":"116_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"117_171157566149279992","text":"conservar e incrementar las facetas positivas de nuestra calidad de vida","type":"I"},{"nodeID":"118_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"119_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"120_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"122_171157566149279992","text":"Los Baleares son la comunidad m\u00e1s oriental de Espa\u00f1a","type":"I"},{"nodeID":"123_171157566149279992","text":"en Baleares es donde este adelanto horario (tan beneficioso para el turismo) es menos acusado","type":"I"},{"nodeID":"124_171157566149279992","text":"El horario verano es beneficioso para el turismo durante todo el a\u00f1o en los Baleares","type":"I"},{"nodeID":"125_171157566149279992","text":"Default Rephrase","type":"MA"},{"nodeID":"126_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"127_171157566149279992","text":"La declaraci\u00f3n del Parlament balear que quiere mantener el horario verano durante todo el a\u00f1o puede parecer justificada","type":"I"},{"nodeID":"128_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"129_171157566149279992","text":"mantener en el archipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que tuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un horario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas Francia, Italia y Alemania","type":"I"},{"nodeID":"130_171157566149279992","text":"representar\u00eda una falta de armon\u00eda, cuando menos, pintoresca","type":"I"},{"nodeID":"131_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"132_171157566149279992","text":"Default Conflict","type":"CA"},{"nodeID":"133_171157566149279992","text":"creo que debemos felicitarnos de que, gracias al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y medidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias exclusivas del Estado central","type":"I"},{"nodeID":"134_171157566149279992","text":"en otro caso, es f\u00e1cil imaginar que a estas alturas ya imperar\u00edan en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes","type":"I"},{"nodeID":"135_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"},{"nodeID":"136_171157566149279992","text":"Default Inference","type":"RA"}],"edges":[{"edgeID":1,"fromID":"3_171157566149279992","toID":"9_171157566149279992"},{"edgeID":2,"fromID":"9_171157566149279992","toID":"8_171157566149279992"},{"edgeID":3,"fromID":"11_171157566149279992","toID":"12_171157566149279992"},{"edgeID":4,"fromID":"12_171157566149279992","toID":"3_171157566149279992"},{"edgeID":5,"fromID":"11_171157566149279992","toID":"13_171157566149279992"},{"edgeID":6,"fromID":"13_171157566149279992","toID":"4_171157566149279992"},{"edgeID":7,"fromID":"10_171157566149279992","toID":"9_171157566149279992"},{"edgeID":8,"fromID":"3_171157566149279992","toID":"17_171157566149279992"},{"edgeID":9,"fromID":"17_171157566149279992","toID":"15_171157566149279992"},{"edgeID":10,"fromID":"10_171157566149279992","toID":"17_171157566149279992"},{"edgeID":11,"fromID":"15_171157566149279992","toID":"20_171157566149279992"},{"edgeID":12,"fromID":"20_171157566149279992","toID":"19_171157566149279992"},{"edgeID":13,"fromID":"15_171157566149279992","toID":"34_171157566149279992"},{"edgeID":14,"fromID":"34_171157566149279992","toID":"33_171157566149279992"},{"edgeID":15,"fromID":"15_171157566149279992","toID":"35_171157566149279992"},{"edgeID":16,"fromID":"35_171157566149279992","toID":"32_171157566149279992"},{"edgeID":17,"fromID":"32_171157566149279992","toID":"37_171157566149279992"},{"edgeID":18,"fromID":"37_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":19,"fromID":"33_171157566149279992","toID":"38_171157566149279992"},{"edgeID":20,"fromID":"38_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":21,"fromID":"19_171157566149279992","toID":"39_171157566149279992"},{"edgeID":22,"fromID":"39_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":23,"fromID":"8_171157566149279992","toID":"40_171157566149279992"},{"edgeID":24,"fromID":"40_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":25,"fromID":"4_171157566149279992","toID":"41_171157566149279992"},{"edgeID":26,"fromID":"41_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":27,"fromID":"11_171157566149279992","toID":"43_171157566149279992"},{"edgeID":28,"fromID":"43_171157566149279992","toID":"42_171157566149279992"},{"edgeID":29,"fromID":"42_171157566149279992","toID":"46_171157566149279992"},{"edgeID":30,"fromID":"46_171157566149279992","toID":"44_171157566149279992"},{"edgeID":31,"fromID":"42_171157566149279992","toID":"47_171157566149279992"},{"edgeID":32,"fromID":"47_171157566149279992","toID":"45_171157566149279992"},{"edgeID":33,"fromID":"44_171157566149279992","toID":"49_171157566149279992"},{"edgeID":34,"fromID":"49_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":35,"fromID":"45_171157566149279992","toID":"50_171157566149279992"},{"edgeID":36,"fromID":"50_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":37,"fromID":"48_171157566149279992","toID":"52_171157566149279992"},{"edgeID":38,"fromID":"52_171157566149279992","toID":"51_171157566149279992"},{"edgeID":39,"fromID":"53_171157566149279992","toID":"54_171157566149279992"},{"edgeID":40,"fromID":"54_171157566149279992","toID":"48_171157566149279992"},{"edgeID":41,"fromID":"53_171157566149279992","toID":"56_171157566149279992"},{"edgeID":42,"fromID":"56_171157566149279992","toID":"55_171157566149279992"},{"edgeID":43,"fromID":"53_171157566149279992","toID":"58_171157566149279992"},{"edgeID":44,"fromID":"58_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992"},{"edgeID":45,"fromID":"59_171157566149279992","toID":"60_171157566149279992"},{"edgeID":46,"fromID":"60_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992"},{"edgeID":47,"fromID":"61_171157566149279992","toID":"62_171157566149279992"},{"edgeID":48,"fromID":"62_171157566149279992","toID":"59_171157566149279992"},{"edgeID":49,"fromID":"53_171157566149279992","toID":"67_171157566149279992"},{"edgeID":50,"fromID":"67_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992"},{"edgeID":51,"fromID":"68_171157566149279992","toID":"69_171157566149279992"},{"edgeID":52,"fromID":"69_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992"},{"edgeID":53,"fromID":"53_171157566149279992","toID":"71_171157566149279992"},{"edgeID":54,"fromID":"71_171157566149279992","toID":"70_171157566149279992"},{"edgeID":55,"fromID":"72_171157566149279992","toID":"73_171157566149279992"},{"edgeID":56,"fromID":"73_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992"},{"edgeID":57,"fromID":"72_171157566149279992","toID":"74_171157566149279992"},{"edgeID":58,"fromID":"74_171157566149279992","toID":"70_171157566149279992"},{"edgeID":59,"fromID":"70_171157566149279992","toID":"76_171157566149279992"},{"edgeID":60,"fromID":"76_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992"},{"edgeID":61,"fromID":"70_171157566149279992","toID":"77_171157566149279992"},{"edgeID":62,"fromID":"77_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992"},{"edgeID":63,"fromID":"80_171157566149279992","toID":"82_171157566149279992"},{"edgeID":64,"fromID":"82_171157566149279992","toID":"4_171157566149279992"},{"edgeID":65,"fromID":"84_171157566149279992","toID":"86_171157566149279992"},{"edgeID":66,"fromID":"86_171157566149279992","toID":"72_171157566149279992"},{"edgeID":67,"fromID":"85_171157566149279992","toID":"87_171157566149279992"},{"edgeID":68,"fromID":"87_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992"},{"edgeID":69,"fromID":"83_171157566149279992","toID":"88_171157566149279992"},{"edgeID":70,"fromID":"88_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992"},{"edgeID":71,"fromID":"80_171157566149279992","toID":"89_171157566149279992"},{"edgeID":72,"fromID":"89_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992"},{"edgeID":73,"fromID":"78_171157566149279992","toID":"90_171157566149279992"},{"edgeID":74,"fromID":"90_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992"},{"edgeID":75,"fromID":"79_171157566149279992","toID":"91_171157566149279992"},{"edgeID":76,"fromID":"91_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992"},{"edgeID":77,"fromID":"96_171157566149279992","toID":"100_171157566149279992"},{"edgeID":78,"fromID":"100_171157566149279992","toID":"99_171157566149279992"},{"edgeID":79,"fromID":"75_171157566149279992","toID":"102_171157566149279992"},{"edgeID":80,"fromID":"102_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992"},{"edgeID":81,"fromID":"101_171157566149279992","toID":"103_171157566149279992"},{"edgeID":82,"fromID":"103_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992"},{"edgeID":83,"fromID":"106_171157566149279992","toID":"107_171157566149279992"},{"edgeID":84,"fromID":"107_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992"},{"edgeID":85,"fromID":"106_171157566149279992","toID":"108_171157566149279992"},{"edgeID":86,"fromID":"108_171157566149279992","toID":"72_171157566149279992"},{"edgeID":87,"fromID":"106_171157566149279992","toID":"110_171157566149279992"},{"edgeID":88,"fromID":"110_171157566149279992","toID":"109_171157566149279992"},{"edgeID":89,"fromID":"109_171157566149279992","toID":"112_171157566149279992"},{"edgeID":90,"fromID":"112_171157566149279992","toID":"111_171157566149279992"},{"edgeID":91,"fromID":"111_171157566149279992","toID":"114_171157566149279992"},{"edgeID":92,"fromID":"114_171157566149279992","toID":"113_171157566149279992"},{"edgeID":93,"fromID":"115_171157566149279992","toID":"116_171157566149279992"},{"edgeID":94,"fromID":"116_171157566149279992","toID":"106_171157566149279992"},{"edgeID":95,"fromID":"115_171157566149279992","toID":"118_171157566149279992"},{"edgeID":96,"fromID":"118_171157566149279992","toID":"117_171157566149279992"},{"edgeID":97,"fromID":"113_171157566149279992","toID":"119_171157566149279992"},{"edgeID":98,"fromID":"119_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992"},{"edgeID":99,"fromID":"117_171157566149279992","toID":"120_171157566149279992"},{"edgeID":100,"fromID":"120_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992"},{"edgeID":101,"fromID":"124_171157566149279992","toID":"125_171157566149279992"},{"edgeID":102,"fromID":"125_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992"},{"edgeID":103,"fromID":"124_171157566149279992","toID":"126_171157566149279992"},{"edgeID":104,"fromID":"126_171157566149279992","toID":"123_171157566149279992"},{"edgeID":105,"fromID":"123_171157566149279992","toID":"128_171157566149279992"},{"edgeID":106,"fromID":"128_171157566149279992","toID":"127_171157566149279992"},{"edgeID":107,"fromID":"129_171157566149279992","toID":"131_171157566149279992"},{"edgeID":108,"fromID":"131_171157566149279992","toID":"130_171157566149279992"},{"edgeID":109,"fromID":"129_171157566149279992","toID":"132_171157566149279992"},{"edgeID":110,"fromID":"132_171157566149279992","toID":"127_171157566149279992"},{"edgeID":111,"fromID":"133_171157566149279992","toID":"135_171157566149279992"},{"edgeID":112,"fromID":"135_171157566149279992","toID":"134_171157566149279992"},{"edgeID":113,"fromID":"130_171157566149279992","toID":"136_171157566149279992"},{"edgeID":114,"fromID":"136_171157566149279992","toID":"133_171157566149279992"}],"schemefulfillments":[{"nodeID":"9_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"12_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"13_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"17_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"20_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"34_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"35_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"37_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"38_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"39_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"40_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"41_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"43_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"46_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"47_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"49_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"50_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"52_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"54_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"56_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"58_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"60_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"62_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"67_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"69_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"71_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"73_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"74_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"76_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"77_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"82_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"86_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"87_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"88_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"89_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"90_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"91_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"100_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"102_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"103_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"107_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"108_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"110_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"112_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"114_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"116_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"118_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"119_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"120_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"125_171157566149279992","schemeID":"144"},{"nodeID":"126_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"128_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"131_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"132_171157566149279992","schemeID":"71"},{"nodeID":"135_171157566149279992","schemeID":"72"},{"nodeID":"136_171157566149279992","schemeID":"72"}],"participants":[{"participantID":1,"firstname":"Participant","surname":"Rachel"},{"participantID":2,"firstname":"Participant","surname":"Carolyn"},{"participantID":3,"firstname":"Participant","surname":"Mo"},{"participantID":4,"firstname":"Participant","surname":"Zoe"},{"participantID":5,"firstname":"Participant","surname":"Claire"},{"participantID":6,"firstname":"Participant","surname":"Lee"},{"participantID":7,"firstname":"Participant","surname":"Sally"},{"participantID":8,"firstname":"Participant","surname":"Kalbir"},{"participantID":9,"firstname":"Participant","surname":"Alice"},{"participantID":10,"firstname":"Anne","surname":"Robinson"},{"participantID":11,"firstname":"Diane","surname":"Munday"},{"participantID":12,"firstname":"Neena","surname":"Modi"},{"participantID":13,"firstname":"David","surname":"Steel"},{"participantID":14,"firstname":"Neil","surname":"Lyndon"}],"locutions":[],"descriptorfulfillments":[],"cqdescriptorfulfillments":[]},"text":"<div>La solicitud del&nbsp;Parlament balear&nbsp;para permanecer en el&nbsp;horario de verano&nbsp;-que ha cambiado al de invierno esta madrugada- nos trae nuevamente a la mesa la pol\u00e9mica sobre la conveniencia de estos&nbsp;cambios de hora&nbsp;y,\n en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, sobre las ventajas y desventajas de los \nhorarios por los que se rige la actividad en Espa\u00f1a. Pero cuando \ndiscutimos de la posible conveniencia de cambiar los horarios, conviene \nrecalcar que nos estamos refiriendo realmente a tres debates que, aunque\n relacionados entre s\u00ed, tratan de tres asuntos diferentes. En primer \nlugar tenemos el debate sobre el&nbsp;huso horario oficial hoy vigente, en un segundo lugar est\u00e1n los&nbsp;cambios de hora relativos al horario de verano&nbsp;y, en tercer lugar, debemos referirnos a esos horarios de car\u00e1cter no oficial, esos&nbsp;usos y costumbres por los que se acaba rigiendo la actividad familiar, social y laboral del pa\u00eds.</div><div>Primero. En lo que se refiere al huso horario vigente, a menudo <span id=\"node11_171157566149279992\" class=\"highlighted\">se \nevoca la conveniencia de deshacer el cambio que se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a en \n1940</span> para <span id=\"node3_171157566149279992\" class=\"highlighted\">regresar al horario de&nbsp;Greenwich&nbsp;en invierno</span> y\n <span id=\"node4_171157566149279992\" class=\"highlighted\">armonizar as\u00ed el horario peninsular y balear con el de Portugal y Reino\n Unido</span>. Naturalmente <span id=\"node7_171157566149279992\" class=\"highlighted\">Espa\u00f1a es soberana a la hora de escoger su huso \nhorario de referencia</span>. En caso de adoptar el de Greenwich en la \nPen\u00ednsula y Baleares, <span id=\"node8_171157566149279992\" class=\"highlighted\">Canarias podr\u00eda quiz\u00e1s seguir con el mismo horario\n que tiene hoy</span> -que <span id=\"node10_171157566149279992\" class=\"highlighted\">va una hora adelantado respecto de su huso</span>- de tal \nmodo que <span id=\"node15_171157566149279992\" class=\"highlighted\">compartir\u00edamos la misma hora oficial en toda Espa\u00f1a</span>, lo que \n<span id=\"node19_171157566149279992\" class=\"highlighted\">revertir\u00eda en una mejor euritmia</span>. Hay estudios que muestran que este \ncambio en la Pen\u00ednsula y Baleares <span id=\"node32_171157566149279992\" class=\"highlighted\">supondr\u00eda un&nbsp;ligero ahorro energ\u00e9tico</span> y <span id=\"node33_171157566149279992\" class=\"highlighted\">una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono</span>.\n As\u00ed que, a primera vista, uno podr\u00eda pensar que <span id=\"node36_171157566149279992\" class=\"highlighted\">podr\u00eda ser una medida \ndeseable para Espa\u00f1a</span>. Sin embargo, hay otras consideraciones a tener en \ncuenta. Sobre todo, este cambio al huso de Greenwich tendr\u00eda el efecto \nde <span id=\"node42_171157566149279992\" class=\"highlighted\">acortar el tiempo de luz por las tardes</span>, lo que -como muy bien acaba \nde reconocer el Parlament balear- <span id=\"node44_171157566149279992\" class=\"highlighted\">puede tener un efecto negativo en la \nactividad tur\u00edstica</span> y <span id=\"node45_171157566149279992\" class=\"highlighted\">de ocio</span>.</div><div>Segundo.&nbsp;\u00bfQu\u00e9 hacer con el horario de verano?&nbsp;Ante \ntodo conviene recordar que <span id=\"node48_171157566149279992\" class=\"highlighted\">\u00e9ste se viene aplicando siguiendo las \ndirectivas de la Comisi\u00f3n Europea</span> encaminadas a <span id=\"node51_171157566149279992\" class=\"highlighted\">armonizar los horarios \nen Europa</span>, la \u00faltima de las cuales data del a\u00f1o 2011. Pero imaginemos \nque <span id=\"node53_171157566149279992\" class=\"highlighted\">Espa\u00f1a decidiese no seguir tales directrices</span> (para lo que <span id=\"node55_171157566149279992\" class=\"highlighted\">tendr\u00eda \nque modificar el Real Decreto 236/2002</span>) y examinemos una vez m\u00e1s los \npros y los contras del horario de verano. Entre los argumentos \nfavorables a este horario siempre se menciona el <span id=\"node57_171157566149279992\" class=\"highlighted\">ahorro energ\u00e9tico</span>. Sin \nembargo, <span id=\"node59_171157566149279992\" class=\"highlighted\">los estudios existentes m\u00e1s fiables, entre los que se \nencuentran el realizado en 1975 en EEUU y los de 1999 y 2007, de la \nComisi\u00f3n Europea, muestran que este ahorro, si existe, es muy modesto</span>. \nNo obstante, <span id=\"node61_171157566149279992\" class=\"highlighted\">la&nbsp;evoluci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida, la&nbsp;importancia creciente de las instalaciones de aire acondicionado&nbsp;y las&nbsp;modificaciones de los precios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y de los carburantes,\n requieren que tales estudios se actualicen continuamente</span>. <span id=\"node66_171157566149279992\" class=\"highlighted\">La otra \nventaja del horario de verano es el alargamiento de las horas de luz \ndurante la tarde, particularmente importante <span id=\"node68_171157566149279992\" class=\"highlighted\">en esta \u00e9poca del a\u00f1o, la \nde mayor actividad tur\u00edstica</span></span>. No cabe ninguna duda de que <span id=\"node70_171157566149279992\" class=\"highlighted\"><span id=\"node72_171157566149279992\" class=\"highlighted\">el incremento \nde las actividades de ocio</span> reviste mucha mayor importancia que el ahorro\n energ\u00e9tico</span> a fin de <span id=\"node75_171157566149279992\" class=\"highlighted\">justificar el mantenimiento de la hora de verano, \nen particular para Espa\u00f1a</span>.</div><div>Entre los argumentos contrarios a la hora de verano suelen esgrimirse los&nbsp;des\u00f3rdenes del sue\u00f1o&nbsp;en\n numerosos ciudadanos por la <span id=\"node78_171157566149279992\" class=\"highlighted\">alteraci\u00f3n del ciclo biol\u00f3gico circadiano</span>, \n<span id=\"node79_171157566149279992\" class=\"highlighted\">la necesidad de modificar frecuentemente la hora en numeros\u00edsimos \nrelojes y sistemas inform\u00e1ticos</span> y, finalmente, <span id=\"node80_171157566149279992\" class=\"highlighted\">la falta de armonizaci\u00f3n \nen los horarios con los pa\u00edses que no realizan el cambio</span> que tambi\u00e9n son\n muy numerosos. Pero, una vez puestos en la balanza los pros y los \ncontras, <span id=\"node83_171157566149279992\" class=\"highlighted\">la Comisi\u00f3n Europea, en un informe elaborado en 2007, concluye \nsin ambig\u00fcedades que \"la hora de verano, adem\u00e1s de <span id=\"node84_171157566149279992\" class=\"highlighted\">favorecer la pr\u00e1ctica\n de actividades de ocio por la tarde</span> y de <span id=\"node85_171157566149279992\" class=\"highlighted\">permitir un peque\u00f1o ahorro de \nenerg\u00eda</span>, tiene pocas repercusiones y el r\u00e9gimen actual no constituye una\n preocupaci\u00f3n en los Estados miembros de la UE\"</span>.</div><div>Tercero. Finalmente, no podemos evitar referirnos a <span id=\"node93_171157566149279992\" class=\"highlighted\">los&nbsp;horarios laborales, escolares, administrativos, sociales y familiares&nbsp;que\n predominan en Espa\u00f1a y que tanta sorpresa causan en nuestros \nvisitantes</span>. A mi juicio, <span id=\"node96_171157566149279992\" class=\"highlighted\">\u00e9ste es el aspecto verdaderamente irracional de\n nuestros horarios</span> y es aqu\u00ed donde <span id=\"node99_171157566149279992\" class=\"highlighted\">deber\u00edamos hacer un esfuerzo para \nadoptar unas costumbres m\u00e1s acordes con las del resto de Europa. La \nadopci\u00f3n de&nbsp;horarios m\u00e1s racionales&nbsp;podr\u00eda favorecerse \npaulatinamente mediante el adelantamiento y acortamiento razonables de \nla pausa del almuerzo en el mundo laboral y acad\u00e9mico, y mediante un \nhorario m\u00e1s temprano y sensato en las emisiones televisivas de la tarde y\n de la noche</span>.</div><div>En resumidas cuentas, en mi opini\u00f3n, <span id=\"node101_171157566149279992\" class=\"highlighted hlcurrent\">ni el cambio del huso horario al\n de Greenwich ni la supresi\u00f3n del horario de verano son convenientes \npara Espa\u00f1a</span>. <span id=\"node106_171157566149279992\" class=\"highlighted\">El argumento decisivo a favor de estos horarios adelantados\n de nuestro pa\u00eds es el ya mencionado del&nbsp;alargamiento del tiempo de ocio por las tardes</span>.\n <span id=\"node109_171157566149279992\" class=\"highlighted\">Disponer de tardes largas permite dedicar m\u00e1s tiempo al deporte, a las \ncompras, a los establecimientos de restauraci\u00f3n y a las actividades \nculturales</span>. <span id=\"node111_171157566149279992\" class=\"highlighted\">Todo ello revierte indiscutiblemente en una mayor actividad \necon\u00f3mica</span>, y <span id=\"node113_171157566149279992\" class=\"highlighted\">esto es importante en un pa\u00eds como el nuestro, en el que el\n turismo tiene una incidencia capital</span>. Simult\u00e1neamente, <span id=\"node115_171157566149279992\" class=\"highlighted\">la oportunidad \npara que todos (turistas y residentes) disfrutemos mejor del ocio</span> es un \npunto clave para <span id=\"node117_171157566149279992\" class=\"highlighted\">conservar e incrementar las facetas positivas de \nnuestra calidad de vida</span>.</div><div>Es en este contexto en el que cabe interpretar la declaraci\u00f3n \ninstitucional del Parlament balear. <span id=\"node122_171157566149279992\" class=\"highlighted\">Al ser nuestra comunidad m\u00e1s \noriental</span>, <span id=\"node123_171157566149279992\" class=\"highlighted\">en Baleares es donde este adelanto horario (<span id=\"node124_171157566149279992\" class=\"highlighted\">tan beneficioso \npara el turismo</span>) es menos acusado</span>, por lo que a primera vista <span id=\"node127_171157566149279992\" class=\"highlighted\">su \ndeclaraci\u00f3n puede parecer justificada</span>. Sin embargo, <span id=\"node129_171157566149279992\" class=\"highlighted\">mantener en el \narchipi\u00e9lago el actual horario de verano durante todo el a\u00f1o har\u00eda que \ntuviesen en invierno el mismo horario que Finlandia o Letonia, un \nhorario por tanto diferente del resto de Espa\u00f1a y de las vecinas \nFrancia, Italia y Alemania</span>, lo que&nbsp;<span id=\"node130_171157566149279992\" class=\"highlighted\">representar\u00eda una falta de armon\u00eda, cuando menos, pintoresca</span>.\n En t\u00e9rminos m\u00e1s generales <span id=\"node133_171157566149279992\" class=\"highlighted\">creo que debemos felicitarnos de que, gracias\n al art\u00edculo 149 de la Constituci\u00f3n, la legislaci\u00f3n sobre pesas y \nmedidas y la determinaci\u00f3n de la hora oficial sean competencias \nexclusivas del Estado central</span> (y ojal\u00e1 que as\u00ed se mantenga en el futuro)\n pues, <span id=\"node134_171157566149279992\" class=\"highlighted\">en otro caso, es f\u00e1cil imaginar que a estas alturas ya imperar\u00edan\n en Espa\u00f1a unos 17 horarios diferentes</span>.</div>","OVA":{"firstname":"Johannes","surname":"Leurs","url":"","nodes":[{"nodeID":"3_171157566149279992","visible":true,"x":570,"y":369,"timestamp":""},{"nodeID":"4_171157566149279992","visible":true,"x":602,"y":462,"timestamp":""},{"nodeID":"7_171157566149279992","visible":true,"x":176,"y":187,"timestamp":""},{"nodeID":"8_171157566149279992","visible":true,"x":996,"y":357,"timestamp":""},{"nodeID":"9_171157566149279992","visible":true,"x":774,"y":360,"timestamp":""},{"nodeID":"10_171157566149279992","visible":true,"x":549,"y":240,"timestamp":""},{"nodeID":"11_171157566149279992","visible":true,"x":163,"y":403,"timestamp":""},{"nodeID":"12_171157566149279992","visible":true,"x":370,"y":381,"timestamp":""},{"nodeID":"13_171157566149279992","visible":true,"x":397,"y":437,"timestamp":""},{"nodeID":"15_171157566149279992","visible":true,"x":971,"y":287,"timestamp":""},{"nodeID":"17_171157566149279992","visible":true,"x":764,"y":301,"timestamp":""},{"nodeID":"19_171157566149279992","visible":true,"x":1375,"y":293,"timestamp":""},{"nodeID":"20_171157566149279992","visible":true,"x":1189,"y":294,"timestamp":""},{"nodeID":"32_171157566149279992","visible":true,"x":1085,"y":126,"timestamp":""},{"nodeID":"33_171157566149279992","visible":true,"x":1209,"y":178,"timestamp":""},{"nodeID":"34_171157566149279992","visible":true,"x":1001,"y":186,"timestamp":""},{"nodeID":"35_171157566149279992","visible":true,"x":867,"y":123,"timestamp":""},{"nodeID":"36_171157566149279992","visible":true,"x":1708,"y":274,"timestamp":""},{"nodeID":"37_171157566149279992","visible":true,"x":1547,"y":115,"timestamp":""},{"nodeID":"38_171157566149279992","visible":true,"x":1470,"y":192,"timestamp":""},{"nodeID":"39_171157566149279992","visible":true,"x":1524,"y":322,"timestamp":""},{"nodeID":"40_171157566149279992","visible":true,"x":1582,"y":379,"timestamp":""},{"nodeID":"41_171157566149279992","visible":true,"x":1659,"y":465,"timestamp":""},{"nodeID":"42_171157566149279992","visible":true,"x":582,"y":599,"timestamp":""},{"nodeID":"43_171157566149279992","visible":true,"x":366,"y":542,"timestamp":""},{"nodeID":"44_171157566149279992","visible":true,"x":968,"y":592,"timestamp":""},{"nodeID":"45_171157566149279992","visible":true,"x":994,"y":653,"timestamp":""},{"nodeID":"46_171157566149279992","visible":true,"x":771,"y":606,"timestamp":""},{"nodeID":"47_171157566149279992","visible":true,"x":781,"y":656,"timestamp":""},{"nodeID":"48_171157566149279992","visible":true,"x":544,"y":914,"timestamp":""},{"nodeID":"49_171157566149279992","visible":true,"x":1742,"y":533,"timestamp":""},{"nodeID":"50_171157566149279992","visible":true,"x":1832,"y":628,"timestamp":""},{"nodeID":"51_171157566149279992","visible":true,"x":939,"y":901,"timestamp":""},{"nodeID":"52_171157566149279992","visible":true,"x":745,"y":914,"timestamp":""},{"nodeID":"53_171157566149279992","visible":true,"x":550,"y":1047,"timestamp":""},{"nodeID":"54_171157566149279992","visible":true,"x":546,"y":1003,"timestamp":""},{"nodeID":"55_171157566149279992","visible":true,"x":946,"y":1047,"timestamp":""},{"nodeID":"56_171157566149279992","visible":true,"x":751,"y":1058,"timestamp":""},{"nodeID":"57_171157566149279992","visible":true,"x":930,"y":1123,"timestamp":""},{"nodeID":"58_171157566149279992","visible":true,"x":734,"y":1123,"timestamp":""},{"nodeID":"59_171157566149279992","visible":true,"x":940,"y":1275,"timestamp":""},{"nodeID":"60_171157566149279992","visible":true,"x":928,"y":1204,"timestamp":""},{"nodeID":"61_171157566149279992","visible":true,"x":949,"y":1460,"timestamp":""},{"nodeID":"62_171157566149279992","visible":true,"x":941,"y":1411,"timestamp":""},{"nodeID":"66_171157566149279992","visible":true,"x":533,"y":1491,"timestamp":""},{"nodeID":"67_171157566149279992","visible":true,"x":514,"y":1272,"timestamp":""},{"nodeID":"68_171157566149279992","visible":true,"x":278,"y":1356,"timestamp":""},{"nodeID":"69_171157566149279992","visible":true,"x":333,"y":1499,"timestamp":""},{"nodeID":"70_171157566149279992","visible":true,"x":736,"y":1647,"timestamp":""},{"nodeID":"71_171157566149279992","visible":true,"x":649,"y":1319,"timestamp":""},{"nodeID":"72_171157566149279992","visible":true,"x":324,"y":1718,"timestamp":""},{"nodeID":"73_171157566149279992","visible":true,"x":417,"y":1608,"timestamp":""},{"nodeID":"74_171157566149279992","visible":true,"x":506,"y":1657,"timestamp":""},{"nodeID":"75_171157566149279992","visible":true,"x":1128,"y":1700,"timestamp":""},{"nodeID":"76_171157566149279992","visible":true,"x":732,"y":1234,"timestamp":""},{"nodeID":"77_171157566149279992","visible":true,"x":901,"y":1714,"timestamp":""},{"nodeID":"78_171157566149279992","visible":true,"x":697,"y":1792,"timestamp":""},{"nodeID":"79_171157566149279992","visible":true,"x":1161,"y":1875,"timestamp":""},{"nodeID":"80_171157566149279992","visible":true,"x":73,"y":1087,"timestamp":""},{"nodeID":"82_171157566149279992","visible":true,"x":371,"y":629,"timestamp":""},{"nodeID":"83_171157566149279992","visible":true,"x":904,"y":1875,"timestamp":""},{"nodeID":"84_171157566149279992","visible":true,"x":418,"y":1945,"timestamp":""},{"nodeID":"85_171157566149279992","visible":true,"x":1301,"y":1294,"timestamp":""},{"nodeID":"86_171157566149279992","visible":true,"x":361,"y":1827,"timestamp":""},{"nodeID":"87_171157566149279992","visible":true,"x":1115,"y":1227,"timestamp":""},{"nodeID":"88_171157566149279992","visible":true,"x":1017,"y":1802,"timestamp":""},{"nodeID":"89_171157566149279992","visible":true,"x":600,"y":1419,"timestamp":""},{"nodeID":"90_171157566149279992","visible":true,"x":912,"y":1772,"timestamp":""},{"nodeID":"91_171157566149279992","visible":true,"x":1144,"y":1817,"timestamp":""},{"nodeID":"93_171157566149279992","visible":true,"x":638,"y":2203,"timestamp":""},{"nodeID":"96_171157566149279992","visible":true,"x":792,"y":2342,"timestamp":""},{"nodeID":"99_171157566149279992","visible":true,"x":1131,"y":2475,"timestamp":""},{"nodeID":"100_171157566149279992","visible":true,"x":823,"y":2458,"timestamp":""},{"nodeID":"101_171157566149279992","visible":true,"x":1946,"y":1760,"timestamp":""},{"nodeID":"102_171157566149279992","visible":true,"x":1481,"y":1746,"timestamp":""},{"nodeID":"103_171157566149279992","visible":true,"x":1994,"y":544,"timestamp":""},{"nodeID":"106_171157566149279992","visible":true,"x":1284,"y":2188,"timestamp":""},{"nodeID":"107_171157566149279992","visible":true,"x":1875,"y":2077,"timestamp":""},{"nodeID":"108_171157566149279992","visible":true,"x":706,"y":2043,"timestamp":""},{"nodeID":"109_171157566149279992","visible":true,"x":1751,"y":2273,"timestamp":""},{"nodeID":"110_171157566149279992","visible":true,"x":1455,"y":2300,"timestamp":""},{"nodeID":"111_171157566149279992","visible":true,"x":2139,"y":2283,"timestamp":""},{"nodeID":"112_171157566149279992","visible":true,"x":1945,"y":2298,"timestamp":""},{"nodeID":"113_171157566149279992","visible":true,"x":2175,"y":2135,"timestamp":""},{"nodeID":"114_171157566149279992","visible":true,"x":2331,"y":2239,"timestamp":""},{"nodeID":"115_171157566149279992","visible":true,"x":1458,"y":2457,"timestamp":""},{"nodeID":"116_171157566149279992","visible":true,"x":1314,"y":2354,"timestamp":""},{"nodeID":"117_171157566149279992","visible":true,"x":1910,"y":2467,"timestamp":""},{"nodeID":"118_171157566149279992","visible":true,"x":1659,"y":2475,"timestamp":""},{"nodeID":"119_171157566149279992","visible":true,"x":2103,"y":1980,"timestamp":""},{"nodeID":"120_171157566149279992","visible":true,"x":1967,"y":2135,"timestamp":""},{"nodeID":"122_171157566149279992","visible":true,"x":2008,"y":2581,"timestamp":""},{"nodeID":"123_171157566149279992","visible":true,"x":1931,"y":2708,"timestamp":""},{"nodeID":"124_171157566149279992","visible":true,"x":1654,"y":2651,"timestamp":""},{"nodeID":"125_171157566149279992","visible":true,"x":880,"y":2239,"timestamp":""},{"nodeID":"126_171157566149279992","visible":true,"x":1726,"y":2756,"timestamp":""},{"nodeID":"127_171157566149279992","visible":true,"x":2389,"y":2708,"timestamp":""},{"nodeID":"128_171157566149279992","visible":true,"x":2132,"y":2730,"timestamp":""},{"nodeID":"129_171157566149279992","visible":true,"x":2025,"y":2871,"timestamp":""},{"nodeID":"130_171157566149279992","visible":true,"x":2463,"y":2889,"timestamp":""},{"nodeID":"131_171157566149279992","visible":true,"x":2258,"y":2914,"timestamp":""},{"nodeID":"132_171157566149279992","visible":true,"x":2206,"y":2836,"timestamp":""},{"nodeID":"133_171157566149279992","visible":true,"x":2249,"y":3107,"timestamp":""},{"nodeID":"134_171157566149279992","visible":true,"x":2672,"y":3034,"timestamp":""},{"nodeID":"135_171157566149279992","visible":true,"x":2445,"y":3044,"timestamp":""},{"nodeID":"136_171157566149279992","visible":true,"x":2263,"y":3011,"timestamp":""}],"edges":[{"fromID":"3_171157566149279992","toID":"9_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"9_171157566149279992","toID":"8_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"11_171157566149279992","toID":"12_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"12_171157566149279992","toID":"3_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"11_171157566149279992","toID":"13_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"13_171157566149279992","toID":"4_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"10_171157566149279992","toID":"9_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"3_171157566149279992","toID":"17_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"17_171157566149279992","toID":"15_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"10_171157566149279992","toID":"17_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"15_171157566149279992","toID":"20_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"20_171157566149279992","toID":"19_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"15_171157566149279992","toID":"34_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"34_171157566149279992","toID":"33_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"15_171157566149279992","toID":"35_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"35_171157566149279992","toID":"32_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"32_171157566149279992","toID":"37_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"37_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"33_171157566149279992","toID":"38_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"38_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"19_171157566149279992","toID":"39_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"39_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"8_171157566149279992","toID":"40_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"40_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"4_171157566149279992","toID":"41_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"41_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"11_171157566149279992","toID":"43_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"43_171157566149279992","toID":"42_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"42_171157566149279992","toID":"46_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"46_171157566149279992","toID":"44_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"42_171157566149279992","toID":"47_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"47_171157566149279992","toID":"45_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"44_171157566149279992","toID":"49_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"49_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"45_171157566149279992","toID":"50_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"50_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"48_171157566149279992","toID":"52_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"52_171157566149279992","toID":"51_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"53_171157566149279992","toID":"54_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"54_171157566149279992","toID":"48_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"53_171157566149279992","toID":"56_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"56_171157566149279992","toID":"55_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"53_171157566149279992","toID":"58_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"58_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"59_171157566149279992","toID":"60_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"60_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"61_171157566149279992","toID":"62_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"62_171157566149279992","toID":"59_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"53_171157566149279992","toID":"67_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"67_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"68_171157566149279992","toID":"69_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"69_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"53_171157566149279992","toID":"71_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"71_171157566149279992","toID":"70_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"72_171157566149279992","toID":"73_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"73_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"72_171157566149279992","toID":"74_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"74_171157566149279992","toID":"70_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"70_171157566149279992","toID":"76_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"76_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"70_171157566149279992","toID":"77_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"77_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"80_171157566149279992","toID":"82_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"82_171157566149279992","toID":"4_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"84_171157566149279992","toID":"86_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"86_171157566149279992","toID":"72_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"85_171157566149279992","toID":"87_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"87_171157566149279992","toID":"57_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"83_171157566149279992","toID":"88_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"88_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"80_171157566149279992","toID":"89_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"89_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"78_171157566149279992","toID":"90_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"90_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"79_171157566149279992","toID":"91_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"91_171157566149279992","toID":"75_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"96_171157566149279992","toID":"100_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"100_171157566149279992","toID":"99_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"75_171157566149279992","toID":"102_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"102_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"101_171157566149279992","toID":"103_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"103_171157566149279992","toID":"36_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"106_171157566149279992","toID":"107_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"107_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"106_171157566149279992","toID":"108_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"108_171157566149279992","toID":"72_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"106_171157566149279992","toID":"110_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"110_171157566149279992","toID":"109_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"109_171157566149279992","toID":"112_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"112_171157566149279992","toID":"111_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"111_171157566149279992","toID":"114_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"114_171157566149279992","toID":"113_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"115_171157566149279992","toID":"116_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"116_171157566149279992","toID":"106_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"115_171157566149279992","toID":"118_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"118_171157566149279992","toID":"117_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"113_171157566149279992","toID":"119_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"119_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"117_171157566149279992","toID":"120_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"120_171157566149279992","toID":"101_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"124_171157566149279992","toID":"125_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"125_171157566149279992","toID":"66_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"124_171157566149279992","toID":"126_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"126_171157566149279992","toID":"123_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"123_171157566149279992","toID":"128_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"128_171157566149279992","toID":"127_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"129_171157566149279992","toID":"131_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"131_171157566149279992","toID":"130_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"129_171157566149279992","toID":"132_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"132_171157566149279992","toID":"127_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"133_171157566149279992","toID":"135_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"135_171157566149279992","toID":"134_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"130_171157566149279992","toID":"136_171157566149279992","visible":true},{"fromID":"136_171157566149279992","toID":"133_171157566149279992","visible":true}]}}